[
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, kto przekracza granice obrony koniecznej pod wp\u0142ywem strachu lub wzburzenia usprawiedliwionych okoliczno\u015bciami zamachu: ",
    "answers": {
      "A": "nie podlega karze, ",
      "B": "nie pope\u0142nia przest\u0119pstwa, ",
      "C": "pope\u0142nia przest\u0119pstwo, przy czym s\u0105d odst\u0119puje od wymierzenia kary.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 25 \u00a7 3 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, kto w celu skierowania przeciwko innej osobie post\u0119powania karnego nak\u0142ania\u0142 j\u0105 do pope\u0142nienia czynu zabronionego, a nast\u0119pnie dobrowolnie zapobieg\u0142 jego dokonaniu: ",
    "answers": {
      "A": "odpowiada jak za pod\u017ceganie, ",
      "B": " odpowiada jak za pomocnictwo, ",
      "C": " nie podlega karze.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 24 k.k. w zw. z art. 23 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, w razie skazania na kar\u0119 ograniczenia wolno\u015bci, s\u0105d mo\u017ce na wniosek skazanego zarz\u0105dzi\u0107 zatarcie skazania ju\u017c po up\u0142ywie:  ",
    "answers": {
      "A": " 1 roku od wykonania lub darowania kary albo od przedawnienia jej wykonania, ",
      "B": " 2 lat od wykonania lub darowania kary albo od przedawnienia jej wykonania, ",
      "C": " 3 lat od wykonania lub darowania kary albo od przedawnienia jej wykonania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 107 \u00a7 4 k.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem karnym, niezale\u017cnie od przepis\u00f3w obowi\u0105zuj\u0105cych w miejscu pope\u0142nienia czynu zabronionego, ustaw\u0119 karn\u0105 polsk\u0105 stosuje si\u0119 do obywatela polskiego oraz cudzoziemca w razie pope\u0142nienia: ",
    "answers": {
      "A": " przest\u0119pstwa, z kt\u00f3rego zosta\u0142a osi\u0105gni\u0119ta, chocia\u017cby po\u015brednio, korzy\u015b\u0107 maj\u0105tkowa na terytorium innego pa\u0144stwa,  ",
      "B": " przest\u0119pstwa pom\u00f3wienia Narodu Polskiego, ",
      "C": " przest\u0119pstwa fa\u0142szywych zezna\u0144 z\u0142o\u017conych wobec urz\u0119du polskiego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 112 pkt 4 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, kto dopuszcza si\u0119 czynu zabronionego w usprawiedliwionym b\u0142\u0119dnym przekonaniu, \u017ce zachodzi okoliczno\u015b\u0107 wy\u0142\u0105czaj\u0105ca bezprawno\u015b\u0107 albo win\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "nie podlega karze, ",
      "B": "nie pope\u0142nia przest\u0119pstwa, ",
      "C": "odpowiada na podstawie przepisu przewiduj\u0105cego \u0142agodniejsz\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 29 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, \u015brodkiem karnym nie jest: ",
    "answers": {
      "A": " nawi\u0105zka, ",
      "B": " nakaz opuszczenia lokalu zajmowanego wsp\u00f3lnie z pokrzywdzonym, ",
      "C": " poddanie si\u0119 leczeniu, w szczeg\u00f3lno\u015bci odwykowemu lub rehabilitacyjnemu albo oddzia\u0142ywaniom terapeutycznym.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 39 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, je\u017celi czynu zabronionego tylko usi\u0142owano dokona\u0107, ten kto pod\u017cega\u0142 do pope\u0142nienia tego czynu odpowiada jak za: ",
    "answers": {
      "A": " usi\u0142owanie,  ",
      "B": " dokonanie, ",
      "C": " pomocnictwo.    "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 22 \u00a7 1 i 18 \u00a7 2 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, je\u017celi wobec sprawcy przest\u0119pstwa pope\u0142nionego w zwi\u0105zku z uzale\u017cnieniem od alkoholu lub innego \u015brodka odurzaj\u0105cego, orzeczony zosta\u0142 \u015brodek zabezpieczaj\u0105cy w postaci umieszczenia w zamkni\u0119tym zak\u0142adzie leczenia odwykowego, czas jego pobytu w tym zak\u0142adzie nie mo\u017ce trwa\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " kr\u00f3cej ni\u017c 3 miesi\u0105ce i d\u0142u\u017cej ni\u017c 2 lata, ",
      "B": " kr\u00f3cej ni\u017c 5 miesi\u0105cy i d\u0142u\u017cej ni\u017c 3 lata, ",
      "C": " kr\u00f3cej ni\u017c 6 miesi\u0119cy i d\u0142u\u017cej ni\u017c 1 rok.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 96 \u00a7 3 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, je\u017celi ten sam czyn wyczerpuje znamiona okre\u015blone w dw\u00f3ch albo wi\u0119cej przepisach ustawy karnej, s\u0105d: ",
    "answers": {
      "A": " skazuje za jedno przest\u0119pstwo na podstawie przepisu przewiduj\u0105cego kar\u0119 najsurowsz\u0105,  ",
      "B": " skazuje za jedno przest\u0119pstwo na podstawie wszystkich zbiegaj\u0105cych si\u0119 przepis\u00f3w, ",
      "C": " skazuje za dwa albo wi\u0119cej przest\u0119pstw, orzekaj\u0105c kar\u0119 \u0142\u0105czn\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 11 \u00a7 2 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, \u017co\u0142nierz, kt\u00f3ry w wypadku niepos\u0142usze\u0144stwa lub oporu stosuje \u015brodki niezb\u0119dne w celu wymuszenia pos\u0142uchu dla rozkazu, do kt\u00f3rego wydania by\u0142 uprawniony, je\u017celi okoliczno\u015bci wymagaj\u0105 natychmiastowego przeciwdzia\u0142ania, a pos\u0142uchu dla rozkazu nie mo\u017cna osi\u0105gn\u0105\u0107 w inny spos\u00f3b:  ",
    "answers": {
      "A": " pope\u0142nia przest\u0119pstwo, ale s\u0105d odst\u0119puje od wymierzenia kary, ",
      "B": " nie pope\u0142nia przest\u0119pstwa, ",
      "C": " nie podlega karze."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 319 \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, niemo\u017cno\u015b\u0107 przypisania winy sprawcy czynu: ",
    "answers": {
      "A": "nie wy\u0142\u0105cza post\u0119powania dotycz\u0105cego zastosowania \u015brodk\u00f3w zabezpieczaj\u0105cych, ",
      "B": "wy\u0142\u0105cza post\u0119powanie dotycz\u0105ce zastosowania \u015brodk\u00f3w zabezpieczaj\u0105cych, je\u017celi czyn stanowi wyst\u0119pek, ",
      "C": "wy\u0142\u0105cza post\u0119powanie dotycz\u0105ce zastosowania \u015brodk\u00f3w zabezpieczaj\u0105cych, je\u017celi czyn zagro\u017cony jest kar\u0105 pozbawienia wolno\u015bci do lat 10.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 17 \u00a7 3 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, instytucja spo\u0142eczna: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce by\u0107 pokrzywdzonym, ",
      "B": "mo\u017ce by\u0107 pokrzywdzonym, cho\u0107by nie mia\u0142a osobowo\u015bci prawnej, ",
      "C": "mo\u017ce by\u0107 pokrzywdzonym, ale tylko wtedy, gdy ma osobowo\u015b\u0107 prawn\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 49 \u00a7 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi przyj\u0119cie \u015brodka odwo\u0142awczego nast\u0105pi\u0142o na skutek niezasadnego przywr\u00f3cenia terminu, s\u0105d odwo\u0142awczy: ",
    "answers": {
      "A": "pozostawia bez rozpoznania przyj\u0119ty \u015brodek odwo\u0142awczy, ",
      "B": "odrzuca przyj\u0119ty \u015brodek odwo\u0142awczy, ",
      "C": "oddala przyj\u0119ty \u015brodek odwo\u0142awczy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 430 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w post\u0119powaniu zwyczajnym pokrzywdzony mo\u017ce a\u017c do rozpocz\u0119cia przewodu s\u0105dowego na rozprawie g\u0142\u00f3wnej wytoczy\u0107 przeciw oskar\u017conemu pow\u00f3dztwo cywilne w celu dochodzenia w post\u0119powaniu karnym: ",
    "answers": {
      "A": "roszcze\u0144 maj\u0105tkowych i niemaj\u0105tkowych wynikaj\u0105cych bezpo\u015brednio z pope\u0142nienia przest\u0119pstwa, ",
      "B": "roszcze\u0144 maj\u0105tkowych wynikaj\u0105cych cho\u0107by po\u015brednio z pope\u0142nienia przest\u0119pstwa, ",
      "C": "roszcze\u0144 maj\u0105tkowych wynikaj\u0105cych bezpo\u015brednio z pope\u0142nienia przest\u0119pstwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 62 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, oczywiste omy\u0142ki pisarskie w zarz\u0105dzeniu: ",
    "answers": {
      "A": "nie podlegaj\u0105 sprostowaniu, ",
      "B": "podlegaj\u0105 sprostowaniu w drodze postanowienia, ",
      "C": "podlegaj\u0105 sprostowaniu w drodze zarz\u0105dzenia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 105 \u00a7 1 i 3 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, podczas narady i g\u0142osowania nad orzeczeniem opr\u00f3cz cz\u0142onk\u00f3w sk\u0142adu orzekaj\u0105cego mo\u017ce by\u0107 obecny jedynie: ",
    "answers": {
      "A": "obro\u0144ca oskar\u017conego i pe\u0142nomocnik pokrzywdzonego, chyba \u017ce przewodnicz\u0105cy uzna ich obecno\u015b\u0107 za zb\u0119dn\u0105, ",
      "B": "protokolant, chyba \u017ce przewodnicz\u0105cy uzna jego obecno\u015b\u0107 za zb\u0119dn\u0105, ",
      "C": "prokurator.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 108 \u00a7 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, orzeczenie, kt\u00f3re nie zosta\u0142o zamieszczone w protokole, podpisuj\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "wszyscy cz\u0142onkowie sk\u0142adu orzekaj\u0105cego, nie wy\u0142\u0105czaj\u0105c przeg\u0142osowanego, ",
      "B": "cz\u0142onkowie sk\u0142adu orzekaj\u0105cego, z wy\u0142\u0105czeniem przeg\u0142osowanego, nawet je\u017celi nie z\u0142o\u017cy\u0142 on zdania odr\u0119bnego, ",
      "C": "cz\u0142onkowie sk\u0142adu orzekaj\u0105cego, z wy\u0142\u0105czeniem przeg\u0142osowanego, kt\u00f3ry z\u0142o\u017cy\u0142 zdanie odr\u0119bne.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 113 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, spisania protoko\u0142u nie wymaga: ",
    "answers": {
      "A": "przeprowadzenie okazania, ",
      "B": "przes\u0142uchanie kuratora, ",
      "C": "przebieg posiedzenia s\u0105du, je\u017celi nie stawi\u0105 si\u0119 na nim uprawnione osoby i ich obecno\u015b\u0107 nie jest obowi\u0105zkowa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 143 \u00a7 1 pkt 10 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, nie mo\u017cna oddali\u0107 wniosku dowodowego na tej podstawie, \u017ce:  ",
    "answers": {
      "A": "okoliczno\u015b\u0107, kt\u00f3ra ma by\u0107 udowodniona jest ju\u017c udowodniona zgodnie z twierdzeniem wnioskodawcy, ",
      "B": "dotychczasowe dowody wykaza\u0142y przeciwie\u0144stwo tego, co wnioskodawca zamierza udowodni\u0107, ",
      "C": "dow\u00f3d jest nieprzydatny do stwierdzenia danej okoliczno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 170 \u00a7 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, okres tymczasowego aresztowania liczy si\u0119 od dnia: ",
    "answers": {
      "A": "zatrzymania, ",
      "B": "wydania przez s\u0105d postanowienia o zastosowaniu tymczasowego aresztowania, niezale\u017cnie od tego kiedy nast\u0105pi\u0142o zatrzymanie, ",
      "C": "uprawomocnienia si\u0119 postanowienia o zastosowaniu tymczasowego aresztowania."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 265 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w przypadku gdy zawiadomienie o przest\u0119pstwie zosta\u0142o z\u0142o\u017cone przez inspektora pracy, uzasadnienie postanowienia o umorzeniu dochodzenia: ",
    "answers": {
      "A": "sporz\u0105dza si\u0119 na jego wniosek, ",
      "B": "sporz\u0105dza si\u0119 z urz\u0119du, ",
      "C": "nie jest sporz\u0105dzane, nawet na jego wniosek.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 325e \u00a7 1a k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w sprawie, w kt\u00f3rej wobec podejrzanego stosowane jest tymczasowe aresztowanie, akt oskar\u017cenia nale\u017cy wnie\u015b\u0107 nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c:  ",
    "answers": {
      "A": "7 dni przed up\u0142ywem dotychczas okre\u015blonego terminu stosowania tego \u015brodka, ",
      "B": "14 dni przed up\u0142ywem dotychczas okre\u015blonego terminu stosowania tego \u015brodka, ",
      "C": "21 dni przed up\u0142ywem dotychczas okre\u015blonego terminu stosowania tego \u015brodka.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 331 \u00a7 4 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi spe\u0142nione s\u0105 przes\u0142anki uzasadniaj\u0105ce warunkowe umorzenie post\u0119powania, prokurator mo\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": "wyda\u0107 postanowienie o warunkowym umorzeniu post\u0119powania, na kt\u00f3re przys\u0142uguje za\u017calenie do s\u0105du, ",
      "B": "zamiast aktu oskar\u017cenia sporz\u0105dzi\u0107 i skierowa\u0107 do s\u0105du wniosek o takie umorzenie, ",
      "C": "obok aktu oskar\u017cenia sporz\u0105dzi\u0107 i skierowa\u0107 do s\u0105du wniosek o takie umorzenie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 336 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, rozprawa, kt\u00f3ra dotyczy sprawy o pom\u00f3wienie: ",
    "answers": {
      "A": "jest jawna; na wniosek pokrzywdzonego rozprawa odbywa si\u0119 jednak niejawnie, ",
      "B": "jest jawna; na wniosek oskar\u017conego rozprawa odbywa si\u0119 jednak niejawnie, ",
      "C": "jest niejawna; na wniosek pokrzywdzonego rozprawa odbywa si\u0119 jednak jawnie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 359 pkt 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi \u015brodek odwo\u0142awczy zosta\u0142 wniesiony przez osob\u0119 nieuprawnion\u0105, prezes s\u0105du pierwszej instancji: ",
    "answers": {
      "A": "odrzuca \u015brodek odwo\u0142awczy, ",
      "B": "odmawia przyj\u0119cia \u015brodka odwo\u0142awczego, ",
      "C": "pozostawia \u015brodek odwo\u0142awczy bez rozpoznania."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 429 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania w sprawach o wykroczenia, od wyroku nakazowego przys\u0142uguje: ",
    "answers": {
      "A": "sprzeciw, ",
      "B": "za\u017calenie, ",
      "C": "apelacja.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 94 \u00a7 1 k.p.w. w zw. z art. 506 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania w sprawach o wykroczenia, rozpraw\u0119 przerwan\u0105 lub odroczon\u0105 prowadzi si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": " zawsze od pocz\u0105tku, je\u017celi sk\u0142ad s\u0105du uleg\u0142 zmianie, ",
      "B": " w dalszym ci\u0105gu, nawet je\u017celi sk\u0142ad s\u0105du uleg\u0142 zmianie i s\u0105d nie mo\u017ce postanowi\u0107 inaczej, ",
      "C": " w dalszym ci\u0105gu, chocia\u017cby sk\u0142ad s\u0105du uleg\u0142 zmianie, chyba \u017ce s\u0105d po wys\u0142uchaniu stron obecnych postanowi inaczej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 80 k.p.w."
    }
  },
  {
    "question": " Kodeks wykrocze\u0144 nie przewiduje odpowiedzialno\u015bci za: ",
    "answers": {
      "A": " pod\u017ceganie do wykroczenia, ",
      "B": " usi\u0142owanie wykroczenia, ",
      "C": " przygotowanie do wykroczenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 11-14 Kodeksu wykrocze\u0144 (a contrario)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem wykrocze\u0144, w przypadku orzeczenia kary aresztu z warunkowym zawieszeniem jej wykonania, ukaranie uwa\u017ca si\u0119 za nieby\u0142e:  ",
    "answers": {
      "A": "po up\u0142ywie po\u0142owy okresu pr\u00f3by,  ",
      "B": "po up\u0142ywie okresu pr\u00f3by i dalszych 2 miesi\u0119cy, niezale\u017cnie od tego, czy w tym czasie zarz\u0105dzono wykonanie tej kary,  ",
      "C": "je\u017celi w okresie pr\u00f3by i w ci\u0105gu dalszych 2 miesi\u0119cy nie zarz\u0105dzono wykonania tej kary.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 44 \u00a7 3 k.w. w zw. z art. 42 k.w."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym skarbowym, finansowym organem post\u0119powania przygotowawczego jest:  ",
    "answers": {
      "A": " Stra\u017c Graniczna, ",
      "B": " inspektor kontroli skarbowej, ",
      "C": " Centralne Biuro Antykorupcyjne."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 53 \u00a7 37 pkt 2 k.k.s."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym skarbowym, kar\u0105 za wykroczenie skarbowe jest:  ",
    "answers": {
      "A": " kara grzywny okre\u015blona kwotowo, ",
      "B": " kara grzywny okre\u015blona w stawkach dziennych, ",
      "C": " kara ograniczenia wolno\u015bci.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 47 \u00a7 1 k.k.s."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, osoba ma\u0142oletnia maj\u0105ca uko\u0144czone lat trzyna\u015bcie, kt\u00f3ra wskutek choroby psychicznej, niedorozwoju umys\u0142owego albo innego rodzaju zaburze\u0144 psychicznych, w szczeg\u00f3lno\u015bci pija\u0144stwa lub narkomanii, nie jest w stanie kierowa\u0107 swym post\u0119powaniem: ",
    "answers": {
      "A": " mo\u017ce zosta\u0107 ubezw\u0142asnowolniona cz\u0119\u015bciowo, ",
      "B": " mo\u017ce zosta\u0107 ubezw\u0142asnowolniona ca\u0142kowicie, ",
      "C": "nie mo\u017ce zosta\u0107 ubezw\u0142asnowolniona.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 13 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, nabywca gospodarstwa rolnego, kt\u00f3ry wiedzia\u0142 w chwili jego nabycia o zobowi\u0105zaniach zbywcy zwi\u0105zanych z prowadzeniem tego gospodarstwa, jest odpowiedzialny solidarnie ze zbywc\u0105 za te zobowi\u0105zania: ",
    "answers": {
      "A": " do warto\u015bci nabytego gospodarstwa wed\u0142ug stanu w chwili nabycia, a wed\u0142ug cen w chwili zaspokojenia wierzyciela, ",
      "B": " do warto\u015bci nabytego gospodarstwa wed\u0142ug stanu i cen w chwili nabycia, ",
      "C": " do warto\u015bci nabytego gospodarstwa wed\u0142ug stanu i cen w chwili zaspokojenia wierzyciela.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 55(4) k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi o\u015bwiadczenie woli stanowi\u0105ce nieodp\u0142atn\u0105 czynno\u015b\u0107 prawn\u0105 zosta\u0142o z\u0142o\u017cone drugiej stronie pod wp\u0142ywem b\u0142\u0119du wywo\u0142anego podst\u0119pnie przez osob\u0119 trzeci\u0105, uchylenie si\u0119 od skutk\u00f3w prawnych o\u015bwiadczenia woli mo\u017ce nast\u0105pi\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " tylko w\u00f3wczas, gdy b\u0142\u0105d by\u0142 istotny, ",
      "B": " tylko w\u00f3wczas, gdy b\u0142\u0105d dotyczy\u0142 tre\u015bci czynno\u015bci prawnej, ",
      "C": " tak\u017ce wtedy, gdy b\u0142\u0105d nie by\u0142 istotny, jak r\u00f3wnie\u017c wtedy, gdy nie dotyczy\u0142 tre\u015bci czynno\u015bci prawnej."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 86 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi strony uzale\u017cni\u0142y powstanie lub ustanie czynno\u015bci prawnej od zdarzenia przysz\u0142ego i niepewnego, a strona, kt\u00f3rej zale\u017cy na nieziszczeniu si\u0119 warunku, przeszkodzi w spos\u00f3b sprzeczny z zasadami wsp\u00f3\u0142\u017cycia spo\u0142ecznego ziszczeniu si\u0119 warunku: ",
    "answers": {
      "A": " czynno\u015b\u0107 prawna staje si\u0119 niewa\u017cna, ",
      "B": " nast\u0119puj\u0105 skutki takie, jak by warunek si\u0119 nie zi\u015bci\u0142, ",
      "C": "nast\u0119puj\u0105 skutki takie, jak by warunek si\u0119 zi\u015bci\u0142.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 93 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi nieruchomo\u015b\u0107 nie ma odpowiedniego dost\u0119pu do drogi publicznej lub do nale\u017c\u0105cych do tej nieruchomo\u015bci budynk\u00f3w gospodarskich, w\u0142a\u015bciciel: ",
    "answers": {
      "A": " mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od w\u0142a\u015bcicieli grunt\u00f3w s\u0105siednich ustanowienia za wynagrodzeniem potrzebnej s\u0142u\u017cebno\u015bci drogowej, ",
      "B": " mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od w\u0142a\u015bcicieli grunt\u00f3w s\u0105siednich ustanowienia bez wynagrodzenia potrzebnej s\u0142u\u017cebno\u015bci drogowej, ",
      "C": " mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od w\u0142a\u015bcicieli grunt\u00f3w s\u0105siednich ustanowienia bez wynagrodzenia tylko potrzebnej s\u0142u\u017cebno\u015bci osobistej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 145 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi przy wznoszeniu budynku lub innego urz\u0105dzenia przekroczono z winy umy\u015blnej granice s\u0105siedniego gruntu, w\u0142a\u015bciciel tego gruntu: ",
    "answers": {
      "A": " nie mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 przywr\u00f3cenia stanu poprzedniego, chyba \u017ce bez nie uzasadnionej zw\u0142oki sprzeciwi\u0142 si\u0119 przekroczeniu granicy, ",
      "B": "nie mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 przywr\u00f3cenia stanu poprzedniego, chyba \u017ce grozi mu niewsp\u00f3\u0142miernie wielka szkoda, ",
      "C": "mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 przywr\u00f3cenia stanu zgodnego z prawem.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 222 \u00a7 2 k.c. i art. 151 k.c. a contrario"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi umowa zobowi\u0105zuj\u0105ca do przeniesienia w\u0142asno\u015bci nieruchomo\u015bci zosta\u0142a zawarta pod warunkiem: ",
    "answers": {
      "A": " do przeniesienia w\u0142asno\u015bci nieruchomo\u015bci na nabywc\u0119 potrzebne jest wydanie nieruchomo\u015bci, ",
      "B": " do przeniesienia w\u0142asno\u015bci nieruchomo\u015bci na nabywc\u0119 dochodzi z chwil\u0105 ziszczenia si\u0119 warunku, ",
      "C": " do przeniesienia w\u0142asno\u015bci potrzebne jest dodatkowe porozumienie stron obejmuj\u0105ce ich bezwarunkow\u0105 zgod\u0119 na niezw\u0142oczne przej\u015bcie w\u0142asno\u015bci."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 157 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, samoistny posiadacz gruntu, kt\u00f3ry wzni\u00f3s\u0142 na jego powierzchni budynek o warto\u015bci przenosz\u0105cej znacznie warto\u015b\u0107 zaj\u0119tej na ten cel dzia\u0142ki, mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107, aby w\u0142a\u015bciciel przeni\u00f3s\u0142 na niego w\u0142asno\u015b\u0107 zaj\u0119tej dzia\u0142ki: ",
    "answers": {
      "A": " za odpowiednim wynagrodzeniem, gdy jest posiadaczem w dobrej wierze, ",
      "B": " za odpowiednim wynagrodzeniem, gdy jest posiadaczem w z\u0142ej wierze, ",
      "C": " bez wynagrodzenia, gdy jest posiadaczem w dobrej wierze, a za odpowiednim wynagrodzeniem, gdy jest posiadaczem w z\u0142ej wierze.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 231 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, wierzyciel mo\u017ce odm\u00f3wi\u0107 przyj\u0119cia \u015bwiadczenia pieni\u0119\u017cnego od osoby trzeciej spe\u0142niaj\u0105cej to \u015bwiadczenie za d\u0142u\u017cnika: ",
    "answers": {
      "A": " je\u017celi wierzytelno\u015b\u0107 pieni\u0119\u017cna jest wymagalna, ale osoba trzecia dzia\u0142a bez wiedzy d\u0142u\u017cnika, ",
      "B": " je\u017celi wierzytelno\u015b\u0107 pieni\u0119\u017cna jest wymagalna i osoba trzecia dzia\u0142a za wiedz\u0105 d\u0142u\u017cnika, ",
      "C": " je\u017celi wierzytelno\u015b\u0107 pieni\u0119\u017cna nie jest wymagalna.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 356 \u00a7 2 k.c. a contrario"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, skutek wzgl\u0119dem wsp\u00f3\u0142d\u0142u\u017cnik\u00f3w solidarnych ma: ",
    "answers": {
      "A": " przerwanie lub zawieszenie biegu przedawnienia wzgl\u0119dem jednego z d\u0142u\u017cnik\u00f3w solidarnych, ",
      "B": " zwolnienie z d\u0142ugu lub zrzeczenie si\u0119 solidarno\u015bci przez wierzyciela wzgl\u0119dem jednego z d\u0142u\u017cnik\u00f3w solidarnych, ",
      "C": " zw\u0142oka wierzyciela wzgl\u0119dem jednego z d\u0142u\u017cnik\u00f3w solidarnych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 374 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi d\u0142u\u017cnik spe\u0142ni\u0142 \u015bwiadczenie, zanim wierzytelno\u015b\u0107 sta\u0142a si\u0119 wymagalna: ",
    "answers": {
      "A": " mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od wierzyciela zwrotu tego \u015bwiadczenia, nawet je\u017celi wiedzia\u0142, \u017ce wierzytelno\u015b\u0107 jest niewymagalna, ",
      "B": " mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od wierzyciela zwrotu tego \u015bwiadczenia tylko w\u00f3wczas, gdy nie wiedzia\u0142, \u017ce wierzytelno\u015b\u0107 jest niewymagalna, ",
      "C": " nie mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od wierzyciela zwrotu tego \u015bwiadczenia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 411 pkt 4 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, po rozwi\u0105zaniu umowy u\u017cyczenia, zobowi\u0105zany do wydania cudzej rzeczy b\u0119d\u0105cej przedmiotem tej umowy: ",
    "answers": {
      "A": " mo\u017ce j\u0105 zatrzyma\u0107 do chwili zaspokojenia lub zabezpieczenia przys\u0142uguj\u0105cych mu roszcze\u0144 o zwrot nak\u0142ad\u00f3w na rzecz, ",
      "B": "mo\u017ce j\u0105 zatrzyma\u0107 do chwili zaspokojenia lub zabezpieczenia przys\u0142uguj\u0105cych mu roszcze\u0144 o naprawienie szkody przez rzecz wyrz\u0105dzonej, ",
      "C": " nie mo\u017ce jej zatrzyma\u0107 do chwili zaspokojenia lub zabezpieczenia przys\u0142uguj\u0105cych mu roszcze\u0144 o zwrot nak\u0142ad\u00f3w na rzecz oraz roszcze\u0144 o naprawienie szkody przez rzecz wyrz\u0105dzonej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 461 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, kupuj\u0105cy mo\u017ce wykonywa\u0107 uprawnienia z tytu\u0142u r\u0119kojmi za wady fizyczne nabytej rzeczy: ",
    "answers": {
      "A": " niezale\u017cnie od uprawnie\u0144 wynikaj\u0105cych z gwarancji, ",
      "B": " dopiero wtedy, gdy sprzedawca we w\u0142a\u015bciwym czasie nie uczyni zado\u015b\u0107 obowi\u0105zkom wynikaj\u0105cym z gwarancji, ",
      "C": " dopiero po up\u0142ywie terminu do realizacji uprawnie\u0144 wynikaj\u0105cych z gwarancji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 579 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi strony zawieraj\u0105c umow\u0119 o dzie\u0142o um\u00f3wi\u0142y si\u0119 o wynagrodzenie rycza\u0142towe, a wskutek zmiany stosunk\u00f3w, kt\u00f3rej nie mo\u017cna by\u0142o przewidzie\u0107, wykonanie dzie\u0142a grozi\u0142oby przyjmuj\u0105cemu zam\u00f3wienie ra\u017c\u0105c\u0105 strat\u0105, s\u0105d mo\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": "podwy\u017cszy\u0107 rycza\u0142t, natomiast nie mo\u017ce rozwi\u0105za\u0107 umowy, ",
      "B": "rozwi\u0105za\u0107 umow\u0119, natomiast nie mo\u017ce podwy\u017cszy\u0107 rycza\u0142tu, ",
      "C": " podwy\u017cszy\u0107 rycza\u0142t lub rozwi\u0105za\u0107 umow\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 632 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, dzier\u017caw\u0119 zawart\u0105 na czas d\u0142u\u017cszy ni\u017c lat trzydzie\u015bci poczytuje si\u0119 po up\u0142ywie tego terminu: ",
    "answers": {
      "A": " za wygas\u0142\u0105, ",
      "B": " za zawart\u0105 na czas nie oznaczony, ",
      "C": " za zawart\u0105 na kolejne trzy lata."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 695 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, spadkobierca ustawowy, b\u0119d\u0105cy osob\u0105 fizyczn\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce zrzec si\u0119 dziedziczenia po przysz\u0142ym spadkodawcy, ",
      "B": " mo\u017ce zrzec si\u0119 dziedziczenia po przysz\u0142ym spadkodawcy przez jednostronn\u0105 czynno\u015b\u0107 prawn\u0105, ",
      "C": " mo\u017ce zrzec si\u0119 dziedziczenia po przysz\u0142ym spadkodawcy przez zawarcie z nim umowy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 1048 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi r\u00f3j pszcz\u00f3\u0142 osiad\u0142 w cudzym ulu zaj\u0119tym: ",
    "answers": {
      "A": " staje si\u0119 on w\u0142asno\u015bci\u0105 tego, czyj\u0105 w\u0142asno\u015bci\u0105 by\u0142 r\u00f3j, kt\u00f3ry si\u0119 w ulu znajdowa\u0142, a  dotychczasowemu w\u0142a\u015bcicielowi nie przys\u0142uguje roszczenie z tytu\u0142u bezpodstawnego wzbogacenia, ",
      "B": " dotychczasowy w\u0142a\u015bciciel mo\u017ce domaga\u0107 si\u0119 wydania roju za zwrotem koszt\u00f3w, ",
      "C": " staje si\u0119 on w\u0142asno\u015bci\u0105 tego, czyj\u0105 w\u0142asno\u015bci\u0105 by\u0142 r\u00f3j, kt\u00f3ry si\u0119 w ulu znajdowa\u0142, a dotychczasowemu w\u0142a\u015bcicielowi przys\u0142uguje roszczenie z tytu\u0142u bezpodstawnego wzbogacenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 182 \u00a7 3 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, roszczenie poszkodowanego o przyznanie odpowiedniej sumy tytu\u0142em zado\u015b\u0107uczynienia pieni\u0119\u017cnego za krzywd\u0119 doznan\u0105 w przypadku uszkodzenia cia\u0142a lub wywo\u0142ania rozstroju zdrowia: ",
    "answers": {
      "A": " nie mo\u017ce by\u0107 nigdy zbyte, ",
      "B": " mo\u017ce by\u0107 zbyte bez ogranicze\u0144, ",
      "C": " nie mo\u017ce by\u0107 zbyte, chyba \u017ce jest ju\u017c wymagalne i \u017ce zosta\u0142o uznane na pi\u015bmie albo przyznane prawomocnym orzeczeniem.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 449 k.c. w zw. z art. 445 \u00a7 1 k.c. i 444 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, przez umow\u0119 dostawy dostawca zobowi\u0105zuje si\u0119 do wytworzenia oraz do dostarczania cz\u0119\u015bciami albo periodycznie rzeczy: ",
    "answers": {
      "A": " oznaczonych tylko co do gatunku, a odbiorca zobowi\u0105zuje si\u0119 do odebrania tych rzeczy i do zap\u0142acenia ceny, ",
      "B": " oznaczonych tylko co do to\u017csamo\u015bci, a odbiorca zobowi\u0105zuje si\u0119 do odebrania tych rzeczy i do zap\u0142acenia ceny, ",
      "C": " oznaczonych co do gatunku i oznaczonych co do to\u017csamo\u015bci, a odbiorca zobowi\u0105zuje si\u0119 do odebrania tych rzeczy i do zap\u0142acenia ceny."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 605 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, organizacje pozarz\u0105dowe, kt\u00f3rych zadanie statutowe nie polega na prowadzeniu dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, mog\u0105 dla ochrony praw obywateli, w wypadkach przewidzianych w ustawie: ",
    "answers": {
      "A": " wszcz\u0105\u0107 post\u0119powanie, ale nie mog\u0105 bra\u0107 w nim udzia\u0142u, ",
      "B": "wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w tocz\u0105cym si\u0119 post\u0119powaniu, ale nie mog\u0105 wszcz\u0105\u0107 post\u0119powania, ",
      "C": " wszcz\u0105\u0107 post\u0119powanie oraz wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w tocz\u0105cym si\u0119 post\u0119powaniu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 8 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, sprawa o odszkodowanie z tytu\u0142u szkody wyrz\u0105dzonej przez wydanie prawomocnego orzeczenia niezgodnego z prawem, nale\u017cy w pierwszej instancji do w\u0142a\u015bciwo\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": " s\u0105du rejonowego albo s\u0105du okr\u0119gowego, w zale\u017cno\u015bci od warto\u015bci przedmiotu sporu, ",
      "B": " s\u0105du okr\u0119gowego, ",
      "C": " s\u0105du apelacyjnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 17 pkt 4(4) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi brak jest podstaw do wytoczenia pow\u00f3dztwa wed\u0142ug przepis\u00f3w o w\u0142a\u015bciwo\u015bci og\u00f3lnej, pow\u00f3dztwo ze stosunku mi\u0119dzy przysposabiaj\u0105cym a przysposobionym wytacza si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": " w zale\u017cno\u015bci od wyboru powoda, przed s\u0105d miejsca zamieszkania pozwanego lub powoda,  ",
      "B": " wy\u0142\u0105cznie przed s\u0105d miejsca zamieszkania powoda, ",
      "C": " wy\u0142\u0105cznie przed s\u0105d miejsca zamieszkania pozwanego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 42 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi pe\u0142nomocnik strony powo\u0142a\u0142 w z\u0142ej wierze nieprawdziwe okoliczno\u015bci, kt\u00f3re skutkowa\u0142y odroczeniem rozprawy: ",
    "answers": {
      "A": " s\u0105d mo\u017ce go skaza\u0107 na grzywn\u0119, ",
      "B": " s\u0105d obowi\u0105zany jest skaza\u0107 go na grzywn\u0119, ",
      "C": " s\u0105d nie mo\u017ce skaza\u0107 go na grzywn\u0119, a jedynie mo\u017ce go upomnie\u0107.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 214 \u00a7 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, domniemania ustanowione przez prawo (domniemania prawne): ",
    "answers": {
      "A": " wi\u0105\u017c\u0105 s\u0105d i nie mog\u0105 by\u0107 obalone, ",
      "B": " wi\u0105\u017c\u0105 s\u0105d, mog\u0105 by\u0107 jednak obalone, ilekro\u0107 ustawa tego nie wy\u0142\u0105cza, ",
      "C": " nie wi\u0105\u017c\u0105 s\u0105du i strona obowi\u0105zana jest udowodni\u0107 wszystkie okoliczno\u015bci, tak\u017ce te obj\u0119te domniemaniem."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 234 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, gdy w toku post\u0119powania zachodzi obawa, \u017ce przeprowadzenie dowodu stanie si\u0119 niewykonalne, s\u0105d mo\u017ce zabezpieczy\u0107 dow\u00f3d: ",
    "answers": {
      "A": " wy\u0142\u0105cznie z urz\u0119du,  ",
      "B": " wy\u0142\u0105cznie na wniosek strony, ",
      "C": " zar\u00f3wno na wniosek strony, jak i z urz\u0119du.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 310 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, skarg\u0119 o wznowienie post\u0119powania nieopart\u0105 na ustawowej podstawie s\u0105d: ",
    "answers": {
      "A": " oddala, ",
      "B": " zwraca, ",
      "C": " odrzuca.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 410 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu upominawczym, je\u017celi dor\u0119czenie nakazu zap\u0142aty pozwanemu nie mo\u017ce nast\u0105pi\u0107, gdy\u017c miejsce pobytu pozwanego nie jest znane: ",
    "answers": {
      "A": " s\u0105d na wniosek powoda zawiesza post\u0119powanie, a przewodnicz\u0105cy podejmuje odpowiednie czynno\u015bci, ",
      "B": " s\u0105d z urz\u0119du umarza post\u0119powanie, a przewodnicz\u0105cy podejmuje odpowiednie czynno\u015bci, ",
      "C": " s\u0105d z urz\u0119du uchyla nakaz zap\u0142aty, a przewodnicz\u0105cy podejmuje odpowiednie czynno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 502(1) \u00a7 1 w zw. z art. 499 pkt 4 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu w sprawach ma\u0142\u017ce\u0144skich, je\u017celi strona wezwana do osobistego stawiennictwa nie stawi si\u0119 bez usprawiedliwionych powod\u00f3w na posiedzenie, s\u0105d mo\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": " nakaza\u0107 przymusowe sprowadzenie jej do s\u0105du, ",
      "B": " skaza\u0107 j\u0105 na grzywn\u0119 wed\u0142ug przepis\u00f3w o karach za niestawiennictwo \u015bwiadka, ",
      "C": " zastosowa\u0107 przymusowe jej zatrzymanie."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 429 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, ustanowienie adwokata lub radcy prawnego przez s\u0105d (jako pe\u0142nomocnika z urz\u0119du) w sytuacji, gdy nast\u0105pi\u0142a \u015bmier\u0107 strony, wygasa: ",
    "answers": {
      "A": " ze \u015bmierci\u0105 strony, kt\u00f3ra je uzyska\u0142a i pe\u0142nomocnik taki nie mo\u017ce podejmowa\u0107 \u017cadnych czynno\u015bci w sprawie, ",
      "B": " ze \u015bmierci\u0105 strony, kt\u00f3ra je uzyska\u0142a, jednak\u017ce na zasadzie tego ustanowienia adwokat lub radca prawny strony podejmuje czynno\u015bci niecierpi\u0105ce zw\u0142oki, ",
      "C": " na skutek wydania przez s\u0105d postanowienia o wyga\u015bni\u0119ciu ustanowienia z powodu \u015bmierci strony, kt\u00f3ra to ustanowienie uzyska\u0142a.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 119 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi skarga kasacyjna nie zawiera wniosku o przyj\u0119cie do rozpoznania i jego uzasadnienia: ",
    "answers": {
      "A": " przewodnicz\u0105cy w s\u0105dzie drugiej instancji wzywa skar\u017c\u0105cego do usuni\u0119cia brak\u00f3w w terminie tygodniowym pod rygorem odrzucenia skargi, ",
      "B": " przewodnicz\u0105cy w S\u0105dzie Najwy\u017cszym wzywa skar\u017c\u0105cego do usuni\u0119cia brak\u00f3w w terminie dwutygodniowym pod rygorem odrzucenia skargi, ",
      "C": " referendarz w s\u0105dzie drugiej instancji wzywa skar\u017c\u0105cego do usuni\u0119cia brak\u00f3w w terminie dwutygodniowym pod rygorem zwrotu skargi.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 398(6) \u00a7 1 k.p.c. w zw. z art. 398(4) \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w razie \u015bmierci jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w (strony) przed wydaniem wyroku w sprawie o rozw\u00f3d tocz\u0105cej si\u0119 w pierwszej instancji: ",
    "answers": {
      "A": " post\u0119powanie zawiesza si\u0119, ",
      "B": " odrzuca si\u0119 pozew, ",
      "C": " post\u0119powanie umarza si\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 446 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi w post\u0119powaniu przed s\u0105dem pierwszej instancji pow\u00f3d cofn\u0105\u0142 ze skutkiem prawnym pozew i s\u0105d uzna\u0142 to cofni\u0119cie za dopuszczalne: ",
    "answers": {
      "A": " przewodnicz\u0105cy wydaje zarz\u0105dzenie o zwrocie pozwu, ",
      "B": " s\u0105d wydaje postanowienie o odrzuceniu pozwu, ",
      "C": " s\u0105d wydaje postanowienie o umorzeniu post\u0119powania."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 355 \u00a7 1 k.p.c. w zw. z art. 203 \u00a7 4 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, na postanowienie s\u0105du drugiej instancji odrzucaj\u0105ce skarg\u0119 kasacyjn\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " przys\u0142uguje za\u017calenie do innego r\u00f3wnorz\u0119dnego sk\u0142adu s\u0105du drugiej instancji, ",
      "B": " przys\u0142uguje za\u017calenie do S\u0105du Najwy\u017cszego, ",
      "C": " nie przys\u0142uguje za\u017calenie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 394(1) \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w razie uchylenia przez s\u0105d drugiej instancji wyroku s\u0105du pierwszej instancji i przekazania sprawy do ponownego rozpoznania, od wyroku s\u0105du drugiej instancji: ",
    "answers": {
      "A": " przys\u0142uguje skarga kasacyjna do S\u0105du Najwy\u017cszego, ",
      "B": " przys\u0142uguje za\u017calenie do S\u0105du Najwy\u017cszego, ",
      "C": " nie przys\u0142uguje \u017caden \u015brodek zaskar\u017cenia.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 394(1) \u00a7 1(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, zasad\u0105 jest, \u017ce od wniosku o wykre\u015blenie wpisu w ksi\u0119dze wieczystej: ",
    "answers": {
      "A": " pobiera si\u0119 ca\u0142\u0105 op\u0142at\u0119 nale\u017cn\u0105 od wniosku o wpis,  ",
      "B": "pobiera si\u0119 po\u0142ow\u0119 op\u0142aty nale\u017cnej od wniosku o wpis, ",
      "C": " nie pobiera si\u0119 op\u0142aty.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 46 ustawy  z dnia 28  lipca 2005 r. o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych (Dz. U. z 2010 r. Nr 90, poz. 594, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, zasad\u0105 jest, \u017ce po\u0142ow\u0119 op\u0142aty pobiera si\u0119 od: ",
    "answers": {
      "A": " pozwu w post\u0119powaniu nakazowym,  ",
      "B": " interwencji ubocznej, ",
      "C": " sprzeciwu od wyroku zaocznego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  19  pkt  1  ustawy  z  dnia  28 lipca  2005  r.  o  kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych (Dz. U. z 2010 r. Nr 90, poz. 594, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o nabywaniu nieruchomo\u015bci przez cudzoziemc\u00f3w, zezwolenie na nabycie nieruchomo\u015bci przez cudzoziemca jest wa\u017cne: ",
    "answers": {
      "A": " dwa lata od dnia jego wydania, ",
      "B": " trzy lata od dnia jego wydania, ",
      "C": " pi\u0119\u0107 lat od dnia jego wydania."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  3  ust.  2  ustawy  z  dnia  24  marca  1920  r.  o  nabywaniu nieruchomo\u015bci przez cudzoziemc\u00f3w (Dz. U. z 2004 r. Nr 167, poz. 1758, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, hipoteka: ",
    "answers": {
      "A": " nie obejmuje od\u0142\u0105czonych cz\u0119\u015bci sk\u0142adowych nieruchomo\u015bci, kt\u00f3re przypadaj\u0105 dzier\u017cawcy, oraz tych, kt\u00f3re przypadaj\u0105 u\u017cytkownikowi lub maj\u0105cemu s\u0142u\u017cebno\u015b\u0107, je\u017celi u\u017cytkowanie lub s\u0142u\u017cebno\u015b\u0107 ma pierwsze\u0144stwo przed hipotek\u0105, ",
      "B": " nigdy nie obejmuje od\u0142\u0105czonych cz\u0119\u015bci sk\u0142adowych nieruchomo\u015bci, kt\u00f3re przypadaj\u0105 dzier\u017cawcy, oraz tych, kt\u00f3re przypadaj\u0105 u\u017cytkownikowi lub maj\u0105cemu s\u0142u\u017cebno\u015b\u0107, niezale\u017cnie od tego, czy u\u017cytkowanie lub s\u0142u\u017cebno\u015b\u0107 ma pierwsze\u0144stwo przed hipotek\u0105, ",
      "C": " zawsze obejmuje od\u0142\u0105czone cz\u0119\u015bci sk\u0142adowe nieruchomo\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  85  ust.  2  ustawy  z  dnia  6 lipca  1982 r.  o  ksi\u0119gach wieczystych i hipotece (Dz. U. z 2013 r. poz. 707)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, w sk\u0142ad zarz\u0105du sp\u00f3\u0142dzielni mo\u017ce wchodzi\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " co najwy\u017cej trzech cz\u0142onk\u00f3w, statut sp\u00f3\u0142dzielni nie mo\u017ce stanowi\u0107 inaczej, ",
      "B": " co najwy\u017cej pi\u0119ciu cz\u0142onk\u00f3w, statut sp\u00f3\u0142dzielni nie mo\u017ce stanowi\u0107 inaczej, ",
      "C": " tylu cz\u0142onk\u00f3w, ilu okre\u015bla statut sp\u00f3\u0142dzielni.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  49  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982 r. -  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze (Dz. U. z 2003 r. Nr 188, poz. 1848, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, sp\u00f3\u0142dzielnia mo\u017ce w ka\u017cdym czasie po\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 z inn\u0105 sp\u00f3\u0142dzielni\u0105 na podstawie uchwa\u0142 walnych zgromadze\u0144 \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 sp\u00f3\u0142dzielni, powzi\u0119tych: ",
    "answers": {
      "A": " bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w, ",
      "B": " wi\u0119kszo\u015bci\u0105 2/3 g\u0142os\u00f3w, ",
      "C": " wi\u0119kszo\u015bci\u0105 3/5 g\u0142os\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 96 ustawy z dnia 16 wrze\u015bnia 1982 r. - Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze (Dz. U. z 2003 r. Nr 188, poz. 1848, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o w\u0142asno\u015bci lokali, w\u0142a\u015bciciele lokali mog\u0105 w umowie o ustanowieniu odr\u0119bnej w\u0142asno\u015bci lokali albo w umowie zawartej p\u00f3\u017aniej w formie aktu notarialnego okre\u015bli\u0107 spos\u00f3b zarz\u0105du nieruchomo\u015bci\u0105 wsp\u00f3ln\u0105, a w szczeg\u00f3lno\u015bci mog\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " powierzy\u0107 zarz\u0105d osobie fizycznej albo prawnej, ",
      "B": " powierzy\u0107 zarz\u0105d osobie fizycznej, a nie mog\u0105 go powierzy\u0107 osobie prawnej,  ",
      "C": " powierzy\u0107 zarz\u0105d osobie prawnej, a nie mog\u0105 go powierzy\u0107 osobie fizycznej."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  18  ust.  1  ustawy  z  dnia  24  czerwca  1994  r.  o  w\u0142asno\u015bci lokali (Dz. U. z 2000 r. Nr 80, poz. 903, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie praw lokator\u00f3w, mieszkaniowym zasobie gminy oraz o zmianie Kodeksu cywilnego, osoby zajmuj\u0105ce lokal bez tytu\u0142u prawnego s\u0105 obowi\u0105zane do dnia opr\u00f3\u017cnienia lokalu co miesi\u0105c uiszcza\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " czynsz regulowany, ",
      "B": " wynagrodzenie za bezumowne korzystanie, ",
      "C": " odszkodowanie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 18 ust. 1 ustawy z dnia 21 czerwca 2001 r. o ochronie praw lokator\u00f3w,  mieszkaniowym  zasobie  gminy  oraz  o  zmianie Kodeksu cywilnego (Dz. U. z 2005 r. Nr 31, poz. 266, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o gospodarce nieruchomo\u015bciami, oddanie nieruchomo\u015bci gruntowej w u\u017cytkowanie wieczyste: ",
    "answers": {
      "A": " wymaga zawarcia umowy w formie aktu notarialnego oraz wpisu do ksi\u0119gi wieczystej, ",
      "B": " nie wymaga zawarcia umowy w formie aktu notarialnego, ani te\u017c wpisu do ksi\u0119gi wieczystej, ",
      "C": " wymaga zawarcia umowy w formie aktu notarialnego, ale nie wymaga wpisu do ksi\u0119gi wieczystej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  27  ustawy  z  dnia  21 sierpnia  1997 r.  o  gospodarce nieruchomo\u015bciami (Dz. U. z 2010 r. Nr 102, poz. 651, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, w razie zawarcia ma\u0142\u017ce\u0144stwa przez pe\u0142nomocnika, przy braku zezwolenia s\u0105du na z\u0142o\u017cenie o\u015bwiadczenia o  wst\u0105pieniu w zwi\u0105zek ma\u0142\u017ce\u0144ski przez pe\u0142nomocnika, uniewa\u017cnienia ma\u0142\u017ce\u0144stwa, je\u017celi ma\u0142\u017conkowie nie podj\u0119li wsp\u00f3lnego po\u017cycia, mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": " ka\u017cdy z ma\u0142\u017conk\u00f3w, nawet ten, kt\u00f3ry nie zawar\u0142 ma\u0142\u017ce\u0144stwa przez pe\u0142nomocnika, ",
      "B": " mocodawca, ",
      "C": " ma\u0142\u017conek mocodawcy, je\u017celi nie zawar\u0142 on ma\u0142\u017ce\u0144stwa przez pe\u0142nomocnika.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 16 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, orzekaj\u0105c separacj\u0119 na podstawie zgodnego \u017c\u0105dania ma\u0142\u017conk\u00f3w, s\u0105d: ",
    "answers": {
      "A": " orzeka o winie rozk\u0142adu po\u017cycia, ale mo\u017ce zaniecha\u0107 orzekania o winie rozk\u0142adu po\u017cycia na wniosek jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w,   ",
      "B": " nie orzeka o winie rozk\u0142adu po\u017cycia; w tym wypadku nast\u0119puj\u0105 skutki takie, jak gdyby \u017caden z ma\u0142\u017conk\u00f3w nie ponosi\u0142 winy,  ",
      "C": " orzeka o winie rozk\u0142adu po\u017cycia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 61(3) \u00a7 2 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, obowi\u0105zek alimentacyjny obci\u0105\u017ca: ",
    "answers": {
      "A": " zst\u0119pnych przed wst\u0119pnymi, a rodze\u0144stwo przed zst\u0119pnymi; je\u017celi jest kilku zst\u0119pnych lub wst\u0119pnych \u2013 obci\u0105\u017ca bli\u017cszych stopniem przed dalszymi; krewnych w tym samym stopniu obci\u0105\u017ca obowi\u0105zek alimentacyjny w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych, ",
      "B": " wst\u0119pnych przed zst\u0119pnymi, a zst\u0119pnych przed rodze\u0144stwem; je\u017celi jest kilku zst\u0119pnych lub wst\u0119pnych \u2013 obci\u0105\u017ca dalszych stopniem przed bli\u017cszymi; krewnych w tym samym stopniu obci\u0105\u017ca obowi\u0105zek alimentacyjny w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych, ",
      "C": " zst\u0119pnych przed wst\u0119pnymi, a wst\u0119pnych przed rodze\u0144stwem; je\u017celi jest kilku zst\u0119pnych lub wst\u0119pnych \u2013 obci\u0105\u017ca bli\u017cszych stopniem przed dalszymi; krewnych w tym samym stopniu obci\u0105\u017ca obowi\u0105zek alimentacyjny w cz\u0119\u015bciach odpowiadaj\u0105cych ich mo\u017cliwo\u015bciom zarobkowym i maj\u0105tkowym.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 129 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, wsp\u00f3lne sprawowanie opieki nad dzieckiem s\u0105d mo\u017ce powierzy\u0107 tylko:  ",
    "answers": {
      "A": " kuratorowi oraz opiekunowi, ",
      "B": " ma\u0142\u017conkom, ",
      "C": " rodze\u0144stwu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 146 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, dziecku nieznanych rodzic\u00f3w nazwisko nadaje:  ",
    "answers": {
      "A": " opiekun ustanowiony dla dziecka przez s\u0105d opieku\u0144czy, ",
      "B": " kierownik urz\u0119du stanu cywilnego, ",
      "C": " s\u0105d opieku\u0144czy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 89 \u00a7 4 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, osoby zagraniczne z pa\u0144stw cz\u0142onkowskich Unii Europejskiej, pa\u0144stw cz\u0142onkowskich Europejskiego Porozumienia o Wolnym Handlu (EFT",
    "answers": {
      "A": "na takich samych zasadach jak obywatele polscy, ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie w formie sp\u00f3\u0142ki komandytowej, sp\u00f3\u0142ki komandytowo-akcyjnej, sp\u00f3\u0142ki  z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 i sp\u00f3\u0142ki akcyjnej, ",
      "C": "wy\u0142\u0105cznie w formie sp\u00f3\u0142ki cywilnej, sp\u00f3\u0142ki z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105  i sp\u00f3\u0142ki akcyjnej."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  13  ust.  1  ustawy  z  dnia  2 lipca  2004  r.  o  swobodzie dzia\u0142alno\u015bci  gospodarczej  (Dz.  U.  z  2013  r.  poz.  672,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, wykonywanie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej w zakresie ochrony os\u00f3b i mienia wymaga: ",
    "answers": {
      "A": "wpisu do rejestru dzia\u0142alno\u015bci regulowanej, ",
      "B": "uzyskania koncesji, ",
      "C": "uzyskania zezwolenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 46 ust. 1 pkt 4 ustawy z dnia 2  lipca 2004 r. o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci  gospodarczej  (Dz.  U.  z  2013  r.  poz.  672,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o stowarzyszeniach, ma\u0142oletni w wieku poni\u017cej 16 lat: ",
    "answers": {
      "A": "nie mog\u0105, nawet za zgod\u0105 przedstawicieli ustawowych, nale\u017ce\u0107 do stowarzysze\u0144, ",
      "B": "mog\u0105, za zgod\u0105 przedstawicieli ustawowych, nale\u017ce\u0107 do stowarzysze\u0144, ",
      "C": "mog\u0105, nawet bez zgody przedstawicieli ustawowych, nale\u017ce\u0107 tylko do stowarzysze\u0144 zrzeszaj\u0105cych wy\u0142\u0105cznie ma\u0142oletnich.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  3  ust.  3  ustawy  z  dnia  7  kwietnia  1989 r. -  Prawo  o stowarzyszeniach (Dz. U. z 2001 r. Nr 79, poz. 855, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o stowarzyszeniach, stowarzyszenie zwyk\u0142e mo\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": "otrzymywa\u0107 dotacje, ",
      "B": "prowadzi\u0107 dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, ",
      "C": "uzyskiwa\u0107 \u015brodki na swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 ze sk\u0142adek cz\u0142onkowskich.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 42 ustawy z dnia 7 kwietnia 1989 r. - Prawo  o stowarzyszeniach (Dz. U. z 2001 r. Nr 79, poz. 855, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie konkurencji i konsument\u00f3w, zgoda na dokonanie koncentracji przedsi\u0119biorc\u00f3w, w wyniku kt\u00f3rej konkurencja na rynku nie zostanie istotnie ograniczona, w szczeg\u00f3lno\u015bci przez powstanie lub umocnienie pozycji dominuj\u0105cej na rynku, wydana w drodze decyzji Prezesa Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": "wygasa, je\u017celi w terminie 1 roku od dnia jej wydania koncentracja nie zosta\u0142a dokonana i termin ten nie zosta\u0142 przed\u0142u\u017cony, ",
      "B": "wygasa, je\u017celi w terminie 2 lat od dnia jej wydania koncentracja nie zosta\u0142a dokonana i termin ten nie zosta\u0142 przed\u0142u\u017cony, ",
      "C": "nie wygasa, je\u017celi koncentracja nie zosta\u0142a dokonana, niezale\u017cnie od czasu jaki up\u0142yn\u0105\u0142 od dnia jej wydania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  22  ust.  1  ustawy  z  dnia  16 lutego  2007  r.  o  ochronie konkurencji i konsument\u00f3w (Dz. U. z 2007 r. Nr 50, poz. 331, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie konkurencji i konsument\u00f3w, nadz\u00f3r nad dzia\u0142alno\u015bci\u0105 Prezesa Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w sprawuje: ",
    "answers": {
      "A": "Sejm, ",
      "B": "Rada Ministr\u00f3w, ",
      "C": "Prezes Rady Ministr\u00f3w."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  29  ust.  1  ustawy  z  dnia  16 lutego  2007  r.  o  ochronie konkurencji i konsument\u00f3w (Dz. U. z 2007 r. Nr 50, poz. 331, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie konkurencji i konsument\u00f3w, w toku post\u0119powania antymonopolowego prowadzonego przed Prezesem Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w, Prezes Urz\u0119du, je\u017celi przemawia za tym charakter dowodu, mo\u017ce zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 o przes\u0142uchanie \u015bwiadk\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": "do w\u0142a\u015bciwego miejscowo s\u0105du rejonowego, ",
      "B": "do w\u0142a\u015bciwego miejscowo wojew\u00f3dzkiego s\u0105du administracyjnego,  ",
      "C": "do w\u0142a\u015bciwego miejscowo s\u0105du okr\u0119gowego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 61 ustawy z dnia 16 lutego 2007 r. o ochronie konkurencji  i konsument\u00f3w (Dz. U. z 2007 r. Nr 50, poz. 331, z po\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze, w odr\u0119bnym post\u0119powaniu upad\u0142o\u015bciowym wobec os\u00f3b fizycznych nieprowadz\u0105cych dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, wniosek o og\u0142oszenie upad\u0142o\u015bci mo\u017ce zg\u0142osi\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "tylko d\u0142u\u017cnik, ",
      "B": "d\u0142u\u017cnik i ka\u017cdy z jego wierzycieli, ",
      "C": "d\u0142u\u017cnik i wierzyciel b\u0119d\u0105cy instytucj\u0105 kredytow\u0105 lub bankiem krajowym.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 491(2) ust. 2 ustawy z dnia 28 lutego  2003  r.  -  Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze (Dz. U. z 2012 r. poz. 1112, z po\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze, wed\u0142ug przepis\u00f3w og\u00f3lnych o post\u0119powaniu upad\u0142o\u015bciowym i jego skutkach, w przypadku og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci obejmuj\u0105cej likwidacj\u0119 maj\u0105tku upad\u0142ego, je\u017celi w dniu og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci przedmiot dzier\u017cawy nie by\u0142 jeszcze wydany upad\u0142emu:  ",
    "answers": {
      "A": "umowa dzier\u017cawy nieruchomo\u015bci zawarta przez upad\u0142ego jako dzier\u017cawc\u0119 wygasa z dniem og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci, ",
      "B": "ka\u017cda ze stron mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od umowy dzier\u017cawy nieruchomo\u015bci zawartej przez upad\u0142ego jako dzier\u017cawc\u0119; o\u015bwiadczenie o odst\u0105pieniu powinno by\u0107 z\u0142o\u017cone w terminie dw\u00f3ch miesi\u0119cy od dnia og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci,  ",
      "C": "wy\u0142\u0105cznie dzier\u017cawca mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od umowy dzier\u017cawy nieruchomo\u015bci zawartej przez upad\u0142ego jako dzier\u017cawc\u0119; o\u015bwiadczenie o odst\u0105pieniu powinno by\u0107 z\u0142o\u017cone w terminie dw\u00f3ch miesi\u0119cy od dnia og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  110  ust.  1  ustawy  z  dnia  28 lutego  2003  r. -  Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze (Dz. U. z 2012 r. poz. 1112, z po\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym, je\u017celi podmiot wpisany do rejestru stowarzysze\u0144, innych organizacji spo\u0142ecznych i zawodowych, fundacji oraz samodzielnych publicznych zak\u0142ad\u00f3w opieki zdrowotnej podejmuje dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "nie podlega obowi\u0105zkowi wpisu do rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w, z wyj\u0105tkiem samodzielnego publicznego zak\u0142adu opieki zdrowotnej, ",
      "B": "podlega obowi\u0105zkowi wpisu tak\u017ce do rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w, z wyj\u0105tkiem samodzielnego publicznego zak\u0142adu opieki zdrowotnej, ",
      "C": "podlega obowi\u0105zkowi wpisu tak\u017ce do rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w, z wyj\u0105tkiem fundacji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 50 ustawy z dnia 20 sierpnia 1997 r. o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym (Dz. U. z 2007 r. Nr 168, poz. 1186 z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o fundacjach, o\u015bwiadczenie woli o ustanowieniu fundacji powinno by\u0107 z\u0142o\u017cone: ",
    "answers": {
      "A": "w formie aktu notarialnego, nawet w\u00f3wczas, gdy ustanowienie fundacji nast\u0119puje w testamencie, ",
      "B": "w formie aktu notarialnego, jednak\u017ce zachowania tej formy nie wymaga si\u0119, je\u017celi ustanowienie fundacji nast\u0119puje w testamencie, ",
      "C": "w formie pisemnej z podpisem notarialnie po\u015bwiadczonym, nawet w\u00f3wczas, gdy ustanowienie fundacji nast\u0119puje w testamencie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 3 ust. 1 ustawy z dnia 6 kwietnia 1984 r. o fundacjach (Dz. U. z 1991 r. Nr 46, poz. 203, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w, przedmiotem zastawu rejestrowego mog\u0105 by\u0107 rzeczy ruchome i zbywalne prawa maj\u0105tkowe, z wyj\u0105tkiem mi\u0119dzy innymi: ",
    "answers": {
      "A": "rzeczy oznaczonych co do gatunku, je\u017celi w umowie zastawniczej okre\u015blona zostanie ich ilo\u015b\u0107 oraz spos\u00f3b wyodr\u0119bnienia od innych rzeczy tego samego gatunku, ",
      "B": "praw na dobrach niematerialnych, ",
      "C": "statk\u00f3w morskich oraz statk\u00f3w w budowie mog\u0105cych by\u0107 przedmiotem hipoteki morskiej."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  7  ust.  1  pkt  3  ustawy  z  dnia  6  grudnia  1996  r. o  zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w (Dz. U. z 2009 r. Nr 67, poz. 569, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o gospodarce nieruchomo\u015bciami, odmowa wszcz\u0119cia post\u0119powania wyw\u0142aszczeniowego, o kt\u00f3re wyst\u0105pi\u0142 organ wykonawczy jednostki samorz\u0105du terytorialnego albo podmiot, kt\u00f3ry zamierza realizowa\u0107 cel publiczny, nast\u0119puje w drodze: ",
    "answers": {
      "A": " zawiadomienia, ",
      "B": " postanowienia, ",
      "C": " decyzji.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 115 ust. 4 ustawy z dnia 21 sierpnia 1997 r. o gospodarce nieruchomo\u015bciami (Dz. U. z 2010 r. Nr 102, poz. 651, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, u\u017cyte w nim okre\u015blenie \u201esp\u00f3\u0142ka jednoosobowa\u201d oznacza: ",
    "answers": {
      "A": " sp\u00f3\u0142k\u0119 osobow\u0105, w kt\u00f3rej pozosta\u0142 tylko jeden wsp\u00f3lnik, ",
      "B": " sp\u00f3\u0142k\u0119 kapita\u0142ow\u0105, kt\u00f3rej wszystkie udzia\u0142y albo akcje nale\u017c\u0105 do jednego wsp\u00f3lnika albo akcjonariusza, ",
      "C": " sp\u00f3\u0142k\u0119 kapita\u0142ow\u0105, w kt\u00f3rej zarz\u0105d jest jednoosobowy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 4 \u00a7 1 pkt 3 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, zmiana postanowie\u0144 umowy sp\u00f3\u0142ki osobowej wymaga zgody: ",
    "answers": {
      "A": " wszystkich wsp\u00f3lnik\u00f3w, przeciwne postanowienie umowy nie jest skuteczne, ",
      "B": " wszystkich wsp\u00f3lnik\u00f3w, przeciwne postanowienie umowy jest niewa\u017cne, ",
      "C": " wszystkich wsp\u00f3lnik\u00f3w, chyba \u017ce umowa stanowi inaczej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 9 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, je\u017celi sp\u00f3\u0142ka akcyjna w organizacji naby\u0142a w\u0142asno\u015b\u0107 nieruchomo\u015bci i nast\u0119pnie zosta\u0142a wpisana do rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": " z chwil\u0105 tego wpisu sp\u00f3\u0142ka akcyjna staje si\u0119 w\u0142a\u015bcicielem tej nieruchomo\u015bci, ",
      "B": " przej\u015bcie w\u0142asno\u015bci tej nieruchomo\u015bci na sp\u00f3\u0142k\u0119 akcyjn\u0105 wymaga dodatkowego wpisu w dziale rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w, ",
      "C": " przej\u015bcie w\u0142asno\u015bci tej nieruchomo\u015bci na sp\u00f3\u0142k\u0119 akcyjn\u0105 wymaga dokonania czynno\u015bci prawnej przeniesienia w\u0142asno\u015bci nieruchomo\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 12 k.s.h. w zw. z art. 11 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w sp\u00f3\u0142ce jawnej za prowadzenie spraw sp\u00f3\u0142ki: ",
    "answers": {
      "A": " wsp\u00f3lnik nie otrzymuje wynagrodzenia, je\u017celi umowa sp\u00f3\u0142ki nie stanowi inaczej, ",
      "B": " wsp\u00f3lnik nie otrzymuje wynagrodzenia, umowa sp\u00f3\u0142ki nie mo\u017ce stanowi\u0107 inaczej, ",
      "C": " wsp\u00f3lnikowi przys\u0142uguje wynagrodzenie, umowa sp\u00f3\u0142ki nie mo\u017ce stanowi\u0107 inaczej."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 37 \u00a7 1 k.s.h. i art. 46 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, statut sp\u00f3\u0142ki komandytowo \u2013 akcyjnej powinni podpisa\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " co najmniej wszyscy komandytariusze, ",
      "B": " co najmniej wszyscy akcjonariusze, ",
      "C": " co najmniej wszyscy komplementariusze.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 129 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w sp\u00f3\u0142ce partnerskiej, kt\u00f3rej umowa nie przewiduje, \u017ce prowadzenie spraw i reprezentowanie sp\u00f3\u0142ki powierza si\u0119 zarz\u0105dowi i w kt\u00f3rej \u017caden z partner\u00f3w nie zosta\u0142 pozbawiony prawa reprezentowania sp\u00f3\u0142ki, reprezentowa\u0107 t\u0119 sp\u00f3\u0142k\u0119 mo\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": " co najmniej dw\u00f3ch partner\u00f3w dzia\u0142aj\u0105cych \u0142\u0105cznie, chyba \u017ce umowa sp\u00f3\u0142ki stanowi inaczej, ",
      "B": " ka\u017cdy partner samodzielnie, chyba \u017ce umowa sp\u00f3\u0142ki stanowi inaczej, ",
      "C": " tylko pe\u0142nomocnik ustanowiony uchwa\u0142\u0105 powzi\u0119t\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 trzech czwartych g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej dw\u00f3ch trzecich og\u00f3lnej liczby partner\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 96 \u00a7 1 i 2 k.s.h. w zw. z art. 97 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, umowa sp\u00f3\u0142ki partnerskiej powinna by\u0107 zawarta: ",
    "answers": {
      "A": " w formie aktu notarialnego, ",
      "B": " na pi\u015bmie pod rygorem niewa\u017cno\u015bci, ",
      "C": " na pi\u015bmie z podpisami notarialnie po\u015bwiadczonymi.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 92 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, je\u017celi umowa sp\u00f3\u0142ki komandytowej dopuszcza przyj\u0119cie do sp\u00f3\u0142ki nowego komplementariusza: ",
    "answers": {
      "A": "dotychczasowy komandytariusz nie mo\u017ce uzyska\u0107 statusu komplementariusza, ",
      "B": " za zgod\u0105 wi\u0119kszo\u015bci dotychczasowych wsp\u00f3lnik\u00f3w osoba trzecia mo\u017ce przyst\u0105pi\u0107 do sp\u00f3\u0142ki w charakterze komplementariusza, ",
      "C": " za zgod\u0105 wszystkich dotychczasowych wsp\u00f3lnik\u00f3w osoba trzecia mo\u017ce przyst\u0105pi\u0107 do sp\u00f3\u0142ki w charakterze komplementariusza."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 115 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, ilekro\u0107 w kodeksie tym jest mowa o prawie pracy, rozumie si\u0119 przez to przepisy Kodeksu pracy oraz przepisy innych ustaw i akt\u00f3w wykonawczych, okre\u015blaj\u0105ce prawa i obowi\u0105zki pracownik\u00f3w i pracodawc\u00f3w, a tak\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": " postanowienia uk\u0142ad\u00f3w zbiorowych pracy i innych opartych na ustawie porozumie\u0144 zbiorowych, regulamin\u00f3w i statut\u00f3w okre\u015blaj\u0105cych prawa i obowi\u0105zki stron stosunku pracy, ",
      "B": " postanowienia uk\u0142ad\u00f3w zbiorowych pracy i innych opartych na ustawie porozumie\u0144 zbiorowych okre\u015blaj\u0105cych prawa i obowi\u0105zki stron stosunku pracy, z wy\u0142\u0105czeniem regulamin\u00f3w i statut\u00f3w okre\u015blaj\u0105cych te prawa i obowi\u0105zki, ",
      "C": " postanowienia uk\u0142ad\u00f3w zbiorowych pracy i innych opartych na ustawie porozumie\u0144 zbiorowych i statut\u00f3w okre\u015blaj\u0105cych prawa i obowi\u0105zki stron stosunku pracy, z wy\u0142\u0105czeniem regulamin\u00f3w okre\u015blaj\u0105cych te prawa i obowi\u0105zki.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 9 \u00a7 1 k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, je\u017celi w umowie o prac\u0119 nie okre\u015blono terminu nawi\u0105zania stosunku pracy, stosunek ten nawi\u0105zuje si\u0119 w dniu: ",
    "answers": {
      "A": " zawarcia umowy o prac\u0119, ",
      "B": " przyst\u0105pienia do pracy, ",
      "C": " rozpocz\u0119cia pracy, a je\u017celi do pracy nie przyst\u0105piono, w dniu, w kt\u00f3rym rozpocz\u0119cie pracy by\u0142o mo\u017cliwe.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 26 k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, stosunek pracy na podstawie sp\u00f3\u0142dzielczej umowy o prac\u0119 reguluje: ",
    "answers": {
      "A": " ustawa \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, a w zakresie nie uregulowanym odmiennie t\u0105 ustaw\u0105 stosuje si\u0119 odpowiednio przepisy Kodeksu pracy, ",
      "B": " Kodeks pracy, a w zakresie nie uregulowanym nim odmiennie stosuje si\u0119 odpowiednio przepisy ustawy \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, ",
      "C": " wy\u0142\u0105cznie Kodeks pracy."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 77 \u00a7 2 k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o szczeg\u00f3lnych zasadach rozwi\u0105zywania z pracownikami stosunk\u00f3w pracy z przyczyn niedotycz\u0105cych pracownik\u00f3w, pracodawca jest obowi\u0105zany skonsultowa\u0107 zamiar przeprowadzenia grupowego zwolnienia: ",
    "answers": {
      "A": " ze zwi\u0105zkiem pracodawc\u00f3w, ",
      "B": " z Pa\u0144stwow\u0105 Inspekcj\u0105 Pracy, ",
      "C": " z zak\u0142adowymi organizacjami zwi\u0105zkowymi dzia\u0142aj\u0105cymi u tego pracodawcy, a je\u017celi u danego pracodawcy nie dzia\u0142aj\u0105 zak\u0142adowe organizacje zwi\u0105zkowe \u2013 z przedstawicielami pracownik\u00f3w wy\u0142onionymi w trybie przyj\u0119tym u danego pracodawcy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 2 ust. 1 i 7 ustawy z dnia 13 marca 2003 r. o szczeg\u00f3lnych zasadach rozwi\u0105zywania  z  pracownikami stosunk\u00f3w  pracy  z  przyczyn  niedotycz\u0105cych  pracownik\u00f3w  (Dz.  U.  Nr  90,  poz. 844, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o systemie ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych, bezrobotni pobieraj\u0105cy zasi\u0142ek dla bezrobotnych: ",
    "answers": {
      "A": " podlegaj\u0105 obowi\u0105zkowo ubezpieczeniu wypadkowemu przez ca\u0142y okres pobierania tego zasi\u0142ku, ",
      "B": " podlegaj\u0105 obowi\u0105zkowo ubezpieczeniu wypadkowemu tylko przez pierwsze trzy miesi\u0105ce pobierania tego zasi\u0142ku, ",
      "C": " nie podlegaj\u0105 obowi\u0105zkowo ubezpieczeniu wypadkowemu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 12 ust. 2 ustawy z dnia 13 pa\u017adziernika 1998 r. o systemie ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych (Dz. U z 2009 r. Nr 205, poz. 1585,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o \u015bwiadczeniach pieni\u0119\u017cnych z ubezpieczenia spo\u0142ecznego w razie choroby i macierzy\u0144stwa, \u015bwiadczenie rehabilitacyjne, je\u017celi niezdolno\u015b\u0107 do pracy przypada w okresie ci\u0105\u017cy, wynosi: ",
    "answers": {
      "A": " 90% podstawy wymiaru zasi\u0142ku chorobowego za okres pierwszych trzech miesi\u0119cy, 75% tej podstawy za pozosta\u0142y okres, ",
      "B": " 95% podstawy wymiaru zasi\u0142ku chorobowego za okres pierwszych trzech miesi\u0119cy, 90% tej podstawy za pozosta\u0142y okres, ",
      "C": " 100% podstawy wymiaru zasi\u0142ku chorobowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 19 ust. 1 ustawy z dnia 25 czerwca 1999 r. o \u015bwiadczeniach pieni\u0119\u017cnych  z  ubezpieczenia  spo\u0142ecznego  w razie  choroby  i macierzy\u0144stwa (Dz. U. z 2010 r. Nr 77, poz. 512, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ubezpieczeniu spo\u0142ecznym z tytu\u0142u wypadk\u00f3w przy pracy i chor\u00f3b zawodowych, za d\u0142ugotrwa\u0142y uszczerbek na zdrowiu uwa\u017ca si\u0119 takie naruszenie sprawno\u015bci organizmu mog\u0105ce ulec poprawie, kt\u00f3re powoduje upo\u015bledzenie czynno\u015bci organizmu na okres przekraczaj\u0105cy:  ",
    "answers": {
      "A": " 2 miesi\u0105ce,  ",
      "B": " 3 miesi\u0105ce,  ",
      "C": " 6 miesi\u0119cy."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 11 ust. 3 ustawy z dnia 30 pa\u017adziernika 2002 r.  o  ubezpieczeniu  spo\u0142ecznym  z  tytu\u0142u  wypadk\u00f3w  przy  pracy  i  chor\u00f3b  zawodowych  (Dz.  U.  z  2009  r.  Nr  167,  poz.  1322,  z p\u00f3\u017an. zm."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie gminnym, projekt statutu gminy powy\u017cej 300 000 mieszka\u0144c\u00f3w podlega uzgodnieniu, na wniosek ministra w\u0142a\u015bciwego do spraw administracji publicznej z:  ",
    "answers": {
      "A": " Prezesem Rady Ministr\u00f3w, ",
      "B": " ministrem w\u0142a\u015bciwym do spraw wewn\u0119trznych, ",
      "C": " wojewod\u0105.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  3  ust.  2  ustawy  z  dnia  8  marca  1990  r.  o  samorz\u0105dzie gminnym (Dz. U. z 2013 r. poz. 594, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie gminnym, w razie powtarzaj\u0105cego si\u0119 naruszenia przez rad\u0119 gminy Konstytucji lub ustaw, Sejm mo\u017ce w drodze uchwa\u0142y rozwi\u0105za\u0107 rad\u0119 gminy, na wniosek: ",
    "answers": {
      "A": " wojewody, ",
      "B": " ministra w\u0142a\u015bciwego do spraw administracji publicznej, ",
      "C": " Prezesa Rady Ministr\u00f3w.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  96  ust.  1  ustawy  z  dnia  8  marca  1990  r.  o  samorz\u0105dzie gminnym (Dz. U. z 2013 r. poz. 594, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie powiatowym, starosta przesy\u0142a powiatowe przepisy porz\u0105dkowe do wiadomo\u015bci organom wykonawczym gmin po\u0142o\u017conych na obszarze powiatu i starostom s\u0105siednich powiat\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": " nast\u0119pnego dnia po ich ustanowieniu, ",
      "B": " w ci\u0105gu 2 dni po ich ustanowieniu, ",
      "C": " w ci\u0105gu 7 dni po ich ustanowieniu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  42  ust.  4  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998  r.  o  samorz\u0105dzie powiatowym (Dz. U. z 2013 r. poz. 595, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa, w sprawie odwo\u0142ania sejmiku wojew\u00f3dztwa przed up\u0142ywem kadencji rozstrzyga si\u0119 wy\u0142\u0105cznie w drodze: ",
    "answers": {
      "A": " uchwa\u0142y zarz\u0105du wojew\u00f3dztwa, ",
      "B": " decyzji marsza\u0142ka wojew\u00f3dztwa, ",
      "C": " referendum wojew\u00f3dzkiego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  17  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998 r.  o samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa (Dz. U. z 2013 r. poz. 596, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o wojewodzie i administracji rz\u0105dowej w wojew\u00f3dztwie, organy niezespolonej administracji rz\u0105dowej, kt\u00f3rych obszar dzia\u0142alno\u015bci przekracza obszar jednego wojew\u00f3dztwa, s\u0105 obowi\u0105zane do sk\u0142adania rocznych informacji o swojej dzia\u0142alno\u015bci w wojew\u00f3dztwie, do ko\u0144ca lutego ka\u017cdego roku:   ",
    "answers": {
      "A": " Prezesowi Rady Ministr\u00f3w, ",
      "B": " Radzie Ministr\u00f3w, ",
      "C": " wszystkim w\u0142a\u015bciwym wojewodom."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  58  ust.  2  ustawy  z  dnia  23  stycznia  2009  r. o  wojewodzie  i administracji rz\u0105dowej w wojew\u00f3dztwie (Dz. U. Nr 31, poz. 206, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym, post\u0119powanie administracyjne w sprawie ustalenia warunk\u00f3w zabudowy, je\u017celi wniosek o ustalenie warunk\u00f3w zabudowy dotyczy obszaru, w odniesieniu do kt\u00f3rego istnieje obowi\u0105zek sporz\u0105dzenia planu miejscowego: ",
    "answers": {
      "A": " mo\u017cna zawiesi\u0107 na okres nie d\u0142u\u017cszy ni\u017c 9 miesi\u0119cy od dnia z\u0142o\u017cenia wniosku o ustalenie warunk\u00f3w zabudowy, ",
      "B": "mo\u017cna zawiesi\u0107 na okres nie d\u0142u\u017cszy ni\u017c 12 miesi\u0119cy od dnia z\u0142o\u017cenia wniosku o ustalenie warunk\u00f3w zabudowy, ",
      "C": " zawiesza si\u0119 do czasu uchwalenia planu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  62  ust.  2  ustawy  z  dnia  27  marca  2003  r.  o  planowaniu  i zagospodarowaniu przestrzennym (Dz. U. z 2012 r. poz. 647,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo budowlane, katastrof\u0105 budowlan\u0105 jest: ",
    "answers": {
      "A": " niezamierzone, gwa\u0142towne zniszczenie obiektu budowlanego lub jego cz\u0119\u015bci, a tak\u017ce konstrukcyjnych element\u00f3w rusztowa\u0144, element\u00f3w urz\u0105dze\u0144 formuj\u0105cych, \u015bcianek szczelnych i obudowy wykop\u00f3w, ",
      "B": " uszkodzenie lub zniszczenie urz\u0105dze\u0144 budowlanych zwi\u0105zanych z budynkami, ",
      "C": " awaria instalacji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 73 ust. 1 ustawy z dnia 7 lipca 1994 r. - Prawo budowlane (Dz. U. z 2010 r. Nr 243, poz. 1623, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " W rozumieniu przepis\u00f3w Kodeksu post\u0119powania administracyjnego, organami jednostek samorz\u0105du terytorialnego nie s\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "kierownicy s\u0142u\u017cb, inspekcji i stra\u017cy dzia\u0142aj\u0105cy w imieniu burmistrza, ",
      "B": "samorz\u0105dowe kolegia odwo\u0142awcze, ",
      "C": "regionalne izby obrachunkowe.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 5 \u00a7 2 pkt 6 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi strona ustanowi\u0142a kilku pe\u0142nomocnik\u00f3w, pisma dor\u0119cza si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "tylko jednemu pe\u0142nomocnikowi, ",
      "B": "wszystkim pe\u0142nomocnikom, ",
      "C": "stronie, do czasu ustanowienia pe\u0142nomocnika do dor\u0119cze\u0144."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 40 \u00a7 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w sprawie, w kt\u00f3rej strony mog\u0105 zawrze\u0107 ugod\u0119, mo\u017ce by\u0107 ona zawarta: ",
    "answers": {
      "A": "tylko przed organem administracji publicznej, przed kt\u00f3rym toczy si\u0119 post\u0119powanie w pierwszej instancji, ",
      "B": "przed organem administracji publicznej, przed kt\u00f3rym toczy si\u0119 post\u0119powanie w pierwszej instancji lub post\u0119powanie odwo\u0142awcze, do czasu wydania przez organ decyzji w sprawie,  ",
      "C": "tylko w toku post\u0119powania mediacyjnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 115 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, dat\u0105 wszcz\u0119cia post\u0119powania na \u017c\u0105danie strony, kt\u00f3re nie zosta\u0142o wniesione drog\u0105 elektroniczn\u0105, jest dzie\u0144: ",
    "answers": {
      "A": "dor\u0119czenia \u017c\u0105dania organowi administracji publicznej, ",
      "B": "nadania \u017c\u0105dania w polskiej plac\u00f3wce pocztowej, ",
      "C": "pierwszej czynno\u015bci organu administracyjnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 61 \u00a7 3 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, zawarte w odpisie dokumentu po\u015bwiadczenie zgodno\u015bci z orygina\u0142em przez wyst\u0119puj\u0105cego w sprawie pe\u0142nomocnika strony b\u0119d\u0105cego adwokatem lub radc\u0105 prawnym: ",
    "answers": {
      "A": "ma charakter dokumentu urz\u0119dowego, ",
      "B": "ma charakter dokumentu urz\u0119dowego pod warunkiem przed\u0142o\u017cenia orygina\u0142u tego dokumentu, ",
      "C": "nie ma charakteru dokumentu urz\u0119dowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 76a \u00a7 3 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, przes\u0142uchanie strony w post\u0119powaniu administracyjnym: ",
    "answers": {
      "A": "jest dopuszczalne, dla wyja\u015bnienia fakt\u00f3w istotnych do rozstrzygni\u0119cia sprawy, je\u017celi po wyczerpaniu \u015brodk\u00f3w dowodowych lub z powodu ich braku pozosta\u0142y one niewyja\u015bnione, ",
      "B": "jest niedopuszczalne, je\u017celi w sprawie wyst\u0119puje tylko jedna strona, ",
      "C": "jest niedopuszczalne, strona mo\u017ce sk\u0142ada\u0107 jedynie pisemne wyja\u015bnienia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 86 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, organ kolegialny, w\u0142a\u015bciwy do wydania decyzji w sprawie, mo\u017ce zleci\u0107 przeprowadzenie post\u0119powania dowodowego lub jego cz\u0119\u015bci, je\u017celi szczeg\u00f3lne przepisy temu si\u0119 nie sprzeciwiaj\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "pracownikowi organu wy\u017cszego stopnia,  ",
      "B": "jednemu ze swych pracownik\u00f3w, ",
      "C": "organowi wy\u017cszego stopnia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 87 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, \u017c\u0105danie wszcz\u0119cia post\u0119powania uwa\u017ca si\u0119 za wycofane, je\u017celi \u017cadna ze stron nie zwr\u00f3ci si\u0119 o podj\u0119cie zawieszonego post\u0119powania w okresie: ",
    "answers": {
      "A": "jednego roku od daty zawieszenia post\u0119powania, ",
      "B": "dw\u00f3ch lat od daty zawieszenia post\u0119powania, ",
      "C": "trzech lat od daty zawieszenia post\u0119powania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 98 \u00a7 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, gdy post\u0119powanie tocz\u0105ce si\u0119 w pierwszej instancji z  jakiejkolwiek przyczyny sta\u0142o si\u0119 bezprzedmiotowe w ca\u0142o\u015bci albo w cz\u0119\u015bci, organ administracji publicznej: ",
    "answers": {
      "A": "wydaje decyzj\u0119 o umorzeniu post\u0119powania odpowiednio w ca\u0142o\u015bci albo w cz\u0119\u015bci, ",
      "B": "wydaje postanowienie o umorzeniu post\u0119powania odpowiednio w ca\u0142o\u015bci albo w cz\u0119\u015bci, ",
      "C": "pozostawia spraw\u0119 bez rozpoznania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 105 \u00a7 1 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, Naczelny S\u0105d ",
    "answers": {
      "A": " strona zosta\u0142a pozbawiona mo\u017cno\u015bci obrony swych praw, ",
      "B": " orzeczenie zosta\u0142o oparte na skazuj\u0105cym wyroku karnym, nast\u0119pnie uchylonym, ",
      "C": " Trybuna\u0142 Konstytucyjny orzek\u0142 o niezgodno\u015bci aktu normatywnego z Konstytucj\u0105, umow\u0105 mi\u0119dzynarodow\u0105 lub ustaw\u0105, na podstawie kt\u00f3rego zosta\u0142o wydane orzeczenie."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  183  \u00a7  1  i  \u00a7  2  pkt  5  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002  r.  \u2013 Prawo  o  post\u0119powaniu  przed  s\u0105dami  administracyjnymi  (Dz. U. z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, wojew\u00f3dzki s\u0105d administracyjny mo\u017ce przeprowadzi\u0107 dowody uzupe\u0142niaj\u0105ce z  dokument\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": " tylko w\u00f3wczas, gdy z wnioskiem o przeprowadzenie dowodu wyst\u0105pi\u0105 zgodnie strona i organ, ",
      "B": " je\u017celi jest to niezb\u0119dne do wyja\u015bnienia istotnych w\u0105tpliwo\u015bci i nie spowoduje nadmiernego przed\u0142u\u017cenia post\u0119powania w sprawie, ",
      "C": " tylko w\u00f3wczas, gdy strona wyka\u017ce, \u017ce nie mog\u0142a przedstawi\u0107 dowodu w post\u0119powaniu przed organem administracji.    "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  106  \u00a7  3  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002  r.  \u2013  Prawo  o  post\u0119powaniu  przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz.  U.  z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, w razie \u015bmierci strony, je\u017celi przedmiot post\u0119powania odnosi si\u0119 wy\u0142\u0105cznie do praw i obowi\u0105zk\u00f3w \u015bci\u015ble zwi\u0105zanych z osob\u0105 zmar\u0142ego:  ",
    "answers": {
      "A": " zawiesza si\u0119 post\u0119powanie z urz\u0119du, ",
      "B": " zawiesza si\u0119 post\u0119powanie na wniosek nast\u0119pc\u00f3w prawnych zmar\u0142ej strony, ",
      "C": " nie zawiesza si\u0119 post\u0119powania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  124  \u00a7  3  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002  r.  \u2013  Prawo  o  post\u0119powaniu  przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz.  U.  z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, postanowienia og\u0142oszone na rozprawie s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": " uzasadnia, nawet gdy nie podlegaj\u0105 one zaskar\u017ceniu i dor\u0119cza stronom, ",
      "B": " uzasadnia i dor\u0119cza wy\u0142\u0105cznie na wniosek strony, z\u0142o\u017cony na rozprawie, ",
      "C": " uzasadnia, gdy podlegaj\u0105 one zaskar\u017ceniu i dor\u0119cza stronom.    "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  163  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002  r.  \u2013  Prawo  o  post\u0119powaniu  przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz.  U.  z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, od pisma odrzuconego lub cofni\u0119tego, s\u0105d z urz\u0119du zwraca stronie: ",
    "answers": {
      "A": " czwart\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 uiszczonego wpisu, ",
      "B": " po\u0142ow\u0119 uiszczonego wpisu,  ",
      "C": " ca\u0142y uiszczony wpis.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  232  \u00a7  1  pkt  1  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002  r.  \u2013  Prawo  o  post\u0119powaniu  przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz.  U.  z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, pe\u0142nomocnikiem strony dzia\u0142aj\u0105cym przed s\u0105dem, nie mo\u017ce by\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "zst\u0119pny strony, ",
      "B": "osoba pozostaj\u0105ca ze stron\u0105 w stosunku powinowactwa, ",
      "C": " osoba pozostaj\u0105ca ze stron\u0105 w stosunku przysposobienia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  35  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002 r.  \u2013  Prawo  o  post\u0119powaniu  przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz.  U.  z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, mandat przewodnicz\u0105cego Rady Europejskiej: ",
    "answers": {
      "A": "nie jest odnawialny, ",
      "B": "jest jednokrotnie odnawialny, ",
      "C": "jest dwukrotnie odnawialny.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  15  ust.  5  Traktatu  z  dnia  7 lutego  1992 r.  o  Unii Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy  zmiany  wprowadzone Traktatem  z  Lizbony  (Dz.  U.  z  2004  r.  Nr  90,  poz.  864/30,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, wysokiego przedstawiciela Unii Europejskiej do spraw zagranicznych i polityki bezpiecze\u0144stwa mianuje: ",
    "answers": {
      "A": "Parlament Europejski, ",
      "B": "Rada, ",
      "C": "Rada Europejska za zgod\u0105 przewodnicz\u0105cego Komisji Europejskiej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  18  ust.  1  Traktatu  z  dnia  7 lutego  1992 r.  o  Unii Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy  zmiany  wprowadzone Traktatem  z  Lizbony  (Dz.  U.  z  2004  r.  Nr  90,  poz.  864/30,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, c\u0142a wsp\u00f3lnej taryfy celnej okre\u015bla: ",
    "answers": {
      "A": "Komisja Europejska, ",
      "B": "Parlament Europejski, ",
      "C": "Rada stanowi\u0105c na wniosek Komisji Europejskiej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 31 Traktatu z dnia 25 marca 1957 r. o funkcjonowaniu Unii Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy  zmiany  wprowadzone Traktatem  z  Lizbony  (Dz.  U.  z  2004  r.  Nr  90,  poz.  864/2,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, sta\u0142y komitet w celu zapewnienia wewn\u0105trz Unii Europejskiej wspierania i wzmacniania wsp\u00f3\u0142pracy operacyjnej w zakresie bezpiecze\u0144stwa wewn\u0119trznego ustanawia si\u0119 w ramach: ",
    "answers": {
      "A": "Rady, ",
      "B": "Rady Europejskiej, ",
      "C": "Komisji Europejskiej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 71 Traktatu z dnia 25 marca 1957 r. o funkcjonowaniu Unii Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy  zmiany  wprowadzone Traktatem  z  Lizbony  (Dz.  U.  z  2004  r.  Nr  90,  poz.  864/2,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, obywatel polski: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce utraci\u0107 obywatelstwa polskiego w \u017cadnym przypadku, ",
      "B": "nie mo\u017ce utraci\u0107 obywatelstwa polskiego, chyba \u017ce sam si\u0119 go zrzeknie, ",
      "C": "traci obywatelstwo polskie z mocy prawa z chwil\u0105 nabycia obywatelstwa innego pa\u0144stwa.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 34 ust. 2 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, obywatela polskiego: ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017cna wydali\u0107 z kraju, ",
      "B": "mo\u017cna wydali\u0107 z kraju i zakaza\u0107 mu powrotu do kraju, ",
      "C": "nie mo\u017cna wydali\u0107 z kraju ani zakaza\u0107 mu powrotu do kraju."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 52 ust. 4 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, ekstradycja: ",
    "answers": {
      "A": "jest zawsze zakazana w przypadku obywatela polskiego, ",
      "B": "jest dopuszczalna wobec obywatela polskiego, je\u017celi ma nast\u0105pi\u0107 na wniosek s\u0105dowego organu mi\u0119dzynarodowego powo\u0142anego na podstawie ratyfikowanej przez Rzeczpospolit\u0105 Polsk\u0105 umowy mi\u0119dzynarodowej, w zwi\u0105zku z obj\u0119t\u0105 jurysdykcj\u0105 tego organu zbrodni\u0105 agresji, ",
      "C": "jest dopuszczalna, je\u017celi dotyczy osoby podejrzanej o pope\u0142nienie bez u\u017cycia przemocy przest\u0119pstwa z przyczyn politycznych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 55 ust. 3 i 4 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, prawo do uzyskiwania informacji o dzia\u0142alno\u015bci organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej oraz os\u00f3b pe\u0142ni\u0105cych funkcje publiczne, co do zasady, obejmuje: ",
    "answers": {
      "A": "wst\u0119p na posiedzenia kolegialnych organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej pochodz\u0105cych z powszechnych wybor\u00f3w, z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 rejestracji d\u017awi\u0119ku lub obrazu, ",
      "B": "wst\u0119p na posiedzenia kolegialnych organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej pochodz\u0105cych z powszechnych wybor\u00f3w, bez mo\u017cliwo\u015bci rejestracji d\u017awi\u0119ku lub obrazu, ",
      "C": "wst\u0119p na posiedzenia wszystkich kolegialnych organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej, bez mo\u017cliwo\u015bci rejestracji d\u017awi\u0119ku lub obrazu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 61 ust. 2 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, prawo \u017c\u0105dania od organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej ochrony dziecka przed demoralizacj\u0105 ma: ",
    "answers": {
      "A": "ka\u017cdy, ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie Rzecznik Praw Dziecka, ",
      "C": "jedynie Rzecznik Praw Dziecka, prokurator oraz s\u0105d opieku\u0144czy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 72 ust. 1 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o Trybunale Konstytucyjnym, pytanie prawne co do zgodno\u015bci aktu normatywnego z Konstytucj\u0105, ratyfikowanymi umowami mi\u0119dzynarodowymi lub ustaw\u0105, je\u017celi od odpowiedzi na pytanie prawne zale\u017cy rozstrzygni\u0119cie sprawy tocz\u0105cej si\u0119 przed s\u0105dem, mo\u017ce przedstawi\u0107 Trybuna\u0142owi Konstytucyjnemu: ",
    "answers": {
      "A": " ka\u017cdy s\u0105d, ",
      "B": " wy\u0142\u0105cznie s\u0105d drugiej instancji, ",
      "C": " wy\u0142\u0105cznie S\u0105d Najwy\u017cszy."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 3 ustawy z dnia 1 sierpnia 1997 r. o  Trybunale Konstytucyjnym (Dz. U. Nr 102, poz. 643, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych, s\u0105d okr\u0119gowy tworzy si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": " dla obszaru w\u0142a\u015bciwo\u015bci co najmniej dw\u00f3ch s\u0105d\u00f3w rejonowych, ",
      "B": " dla obszaru w\u0142a\u015bciwo\u015bci co najmniej trzech s\u0105d\u00f3w rejonowych, ",
      "C": " dla obszaru w\u0142a\u015bciwo\u015bci co najmniej czterech s\u0105d\u00f3w rejonowych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  10  \u00a7  2  ustawy  z  dnia  27  lipca  2001  r.  -  Prawo  o  ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych (Dz. U. z 2013 r. poz. 427, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych, sk\u0142ad s\u0105du dyscyplinarnego wyznacza si\u0119 z listy wszystkich s\u0119dzi\u00f3w tego s\u0105du: ",
    "answers": {
      "A": " wed\u0142ug kolejno\u015bci alfabetycznej, ",
      "B": "w drodze losowania, ",
      "C": " wed\u0142ug kolejno\u015bci wynikaj\u0105cej ze starsze\u0144stwa s\u0142u\u017cbowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 111 ustawy z dnia 27 lipca 2001 r. - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych (Dz. U. z 2013 r. poz. 427, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o S\u0105dzie Najwy\u017cszym, Kolegium S\u0105du Najwy\u017cszego tworz\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " Pierwszy Prezes S\u0105du Najwy\u017cszego, Prezesi S\u0105du Najwy\u017cszego oraz przewodnicz\u0105cy wydzia\u0142\u00f3w S\u0105du Najwy\u017cszego, ",
      "B": " Pierwszy Prezes S\u0105du Najwy\u017cszego, Prezesi S\u0105du Najwy\u017cszego oraz s\u0119dziowie wybrani przez zgromadzenia s\u0119dzi\u00f3w izby S\u0105du Najwy\u017cszego na okres trzech lat, ",
      "C": " Pierwszy Prezes S\u0105du Najwy\u017cszego, Prezesi S\u0105du Najwy\u017cszego oraz s\u0119dziowie wybrani przez Zgromadzenie Og\u00f3lne S\u0119dzi\u00f3w S\u0105du Najwy\u017cszego na okres trzech lat.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  19  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  23 listopada  2002  r.  o  S\u0105dzie Najwy\u017cszym (Dz. U. z 2013 r. poz. 499)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o prokuraturze, kar\u0105 dyscyplinarn\u0105 nie jest: ",
    "answers": {
      "A": " przeniesienie na inne miejsce s\u0142u\u017cbowe, ",
      "B": " kara pieni\u0119\u017cna, ",
      "C": " nagana.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 67 ust. 1 ustawy z dnia 20 czerwca 1985 r. o prokuraturze (Dz. U. z 2011 r. Nr 270, poz.1599, z p\u00f3\u017an. zm.) a contrario"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o radcach prawnych, jednostk\u0105 organizacyjn\u0105 samorz\u0105du posiadaj\u0105c\u0105 osobowo\u015b\u0107 prawn\u0105 nie jest: ",
    "answers": {
      "A": "okr\u0119gowa izba radc\u00f3w prawnych, ",
      "B": "Krajowa Rada Radc\u00f3w Prawnych, ",
      "C": "Krajowa Izba Radc\u00f3w Prawnych."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 5 ust. 2 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o radcach prawnych (Dz. U. z 2010 r. Nr 10, poz. 65, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o radcach prawnych, od uchwa\u0142y rady okr\u0119gowej izby radc\u00f3w prawnych w sprawie skre\u015blenia z listy radc\u00f3w prawnych zainteresowanemu przys\u0142uguje: ",
    "answers": {
      "A": "odwo\u0142anie do Prezydium Krajowej Rady Radc\u00f3w Prawnych, ",
      "B": "odwo\u0142anie do Ministra Sprawiedliwo\u015bci, ",
      "C": "skarga do s\u0105du administracyjnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 29(1 )w zw. z art. 28 ust. 5 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r.  o radcach prawnych (Dz. U. z 2010 r. Nr 10, poz. 65, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o radcach prawnych, organem wykonawczym rady okr\u0119gowej izby radc\u00f3w prawnych jest: ",
    "answers": {
      "A": "jej prezydium, ",
      "B": "jej dziekan, ",
      "C": "zgromadzenie okr\u0119gowej izby.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 52 ust. 2 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o radcach prawnych (Dz. U. z 2010 r. Nr 10, poz. 65, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o adwokaturze, dziekan okr\u0119gowej rady adwokackiej mo\u017ce wymierzy\u0107 cz\u0142onkowi izby: ",
    "answers": {
      "A": " kar\u0119 nagany,  ",
      "B": " kar\u0119 upomnienia, ",
      "C": " kar\u0119 pieni\u0119\u017cn\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  85  ust.  1  ustawy  z  dnia  26  maja  1982 r. -  Prawo  o  adwokaturze  (Dz.  U.  z  2009  r.  Nr  146,  poz.  1188,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o adwokaturze, ustalanie liczby izb adwokackich nale\u017cy do zakresu dzia\u0142ania: ",
    "answers": {
      "A": " Krajowego Zjazdu Adwokatury, ",
      "B": " Naczelnej Rady Adwokackiej, ",
      "C": " Ministra Sprawiedliwo\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  56  pkt  5  ustawy  z  dnia  26  maja  1982 r. -  Prawo  o  adwokaturze  (Dz.  U.  z  2009  r.  Nr  146,  poz.  1188,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o adwokaturze, w razie jednoczesnego ukarania za kilka przewinie\u0144 dyscyplinarnych, s\u0105d dyscyplinarny wymierza kar\u0119 za poszczeg\u00f3lne przewinienia, a nast\u0119pnie kar\u0119 \u0142\u0105czn\u0105 stosuj\u0105c mi\u0119dzy innymi nast\u0119puj\u0105c\u0105 zasad\u0119:  ",
    "answers": {
      "A": " w razie orzeczenia kary upomnienia i nagany wymierza si\u0119 \u0142\u0105czn\u0105 kar\u0119 nagany, ",
      "B": " kary upomnienia i nagany podlegaj\u0105 \u0142\u0105czeniu z kar\u0105 pieni\u0119\u017cn\u0105, ",
      "C": " kara zawieszenia w czynno\u015bciach zawodowych podlega \u0142\u0105czeniu z karami upomnienia, nagany i kar\u0105 pieni\u0119\u017cn\u0105."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  84  ust.  2  pkt  1  ustawy  z  dnia  26  maja  1982  r.  -  Prawo  o  adwokaturze  (Dz.  U.  z  2009  r.  Nr  146,  poz.  1188,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o Rzeczniku Praw Obywatelskich, ta sama osoba: ",
    "answers": {
      "A": " nie mo\u017ce ubiega\u0107 si\u0119 o powo\u0142anie na Rzecznika Praw Obywatelskich na drug\u0105 kadencj\u0119, ",
      "B": " nie mo\u017ce by\u0107 Rzecznikiem Praw Obywatelskich wi\u0119cej ni\u017c przez dwie kadencje, ",
      "C": " mo\u017ce by\u0107 Rzecznikiem Praw Obywatelskich nieograniczon\u0105 ilo\u015b\u0107 kadencji.  \f"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  5  ust.  2  ustawy  z  dnia  15  lipca  1987  r. o  Rzeczniku  Praw Obywatelskich (Dz. U. z 2001 r. Nr 14, poz. 147, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  }
]