[
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, Pierwszego Prezesa S\u0105du Najwy\u017cszego powo\u0142uje Prezydent Rzeczypospolitej Polskiej na sze\u015bcioletni\u0105 kadencj\u0119 spo\u015br\u00f3d kandydat\u00f3w przedstawionych przez: ",
    "answers": {
      "A": "Krajow\u0105 Rad\u0119 S\u0105downictwa,   ",
      "B": " Zgromadzenie Og\u00f3lne S\u0119dzi\u00f3w S\u0105du Najwy\u017cszego, ",
      "C": "Zgromadzenie Narodowe.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 183 ust. 3 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Trybunale Konstytucyjnym, Trybuna\u0142 Konstytucyjny orzeka w sk\u0142adzie pi\u0119ciu s\u0119dzi\u00f3w Trybuna\u0142u w sprawach: ",
    "answers": {
      "A": "zgodno\u015bci z Konstytucj\u0105 cel\u00f3w lub dzia\u0142alno\u015bci partii politycznych, ",
      "B": "zgodno\u015bci ustaw albo ratyfikowanych um\u00f3w mi\u0119dzynarodowych z Konstytucj\u0105, ",
      "C": "spor\u00f3w kompetencyjnych pomi\u0119dzy centralnymi konstytucyjnymi organami pa\u0144stwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  25  ust.  1  pkt  2  lit.  a  ustawy  z  dnia  1  sierpnia  1997  r.  o Trybunale  Konstytucyjnym  (Dz.  U.  Nr  102,  poz.  643,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Rzeczniku Praw Obywatelskich, przed up\u0142ywem okresu, na jaki Rzecznik zosta\u0142 powo\u0142any, Rzecznika Praw Obywatelskich odwo\u0142uje: ",
    "answers": {
      "A": "Prezydent Rzeczypospolitej Polskiej, ",
      "B": "Sejm, ",
      "C": "Senat.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  7  ustawy  z  dnia  15 lipca  1987 r.  o  Rzeczniku  Praw Obywatelskich (Dz. U. z 2001 r. Nr 14, poz. 147, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Rzeczniku Praw Obywatelskich, Rzecznik Praw Obywatelskich mo\u017ce powo\u0142a\u0107 nie wi\u0119cej ni\u017c: ",
    "answers": {
      "A": "jednego zast\u0119pc\u0119 Rzecznika Praw Obywatelskich, ",
      "B": "dw\u00f3ch zast\u0119pc\u00f3w Rzecznika Praw Obywatelskich, ",
      "C": "trzech zast\u0119pc\u00f3w Rzecznika Praw Obywatelskich.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  20  ust.  3  ustawy  z  dnia  15  lipca  1987 r. o  Rzeczniku  Praw Obywatelskich (Dz. U. z 2001 r. Nr 14, poz. 147, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Rzeczniku Praw Obywatelskich, Rzecznik Praw Obywatelskich mo\u017ce ustanowi\u0107 swoich pe\u0142nomocnik\u00f3w terenowych, za zgod\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "Sejmu, ",
      "B": "Senatu, ",
      "C": "Prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej.    \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               3 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  22  ustawy  z  dnia  15 lipca  1987  r.  o  Rzeczniku  Praw Obywatelskich (Dz. U. z 2001 r. Nr 14, poz. 147, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, urz\u0105dzenia s\u0142u\u017c\u0105ce do doprowadzania lub odprowadzania p\u0142yn\u00f3w, pary, gazu, energii elektrycznej oraz inne urz\u0105dzenia podobne nie nale\u017c\u0105 do cz\u0119\u015bci sk\u0142adowych nieruchomo\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": "je\u017celi wchodz\u0105 w sk\u0142ad przedsi\u0119biorstwa, ",
      "B": "zawsze, gdy przebiegaj\u0105 na powierzchni gruntu, ",
      "C": "zawsze, gdy ich warto\u015b\u0107 znacznie przekracza warto\u015b\u0107 nieruchomo\u015bci gruntowej, na kt\u00f3rej si\u0119 znajduj\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 49 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, w wypadku gdy umow\u0119 zawart\u0105 pomi\u0119dzy przedsi\u0119biorcami bez zachowania formy pisemnej jedna strona niezw\u0142ocznie potwierdzi w pi\u015bmie skierowanym do drugiej strony, a pismo to zawiera zmiany lub uzupe\u0142nienia umowy, niezmieniaj\u0105ce istotnie jej tre\u015bci i druga strona nie sprzeciwi\u0142a si\u0119 temu niezw\u0142ocznie na pi\u015bmie: ",
    "answers": {
      "A": "strony wi\u0105\u017ce umowa o tre\u015bci pierwotnej, ",
      "B": "strony wi\u0105\u017ce umowa o tre\u015bci okre\u015blonej w pi\u015bmie potwierdzaj\u0105cym, ",
      "C": "umow\u0119 uwa\u017ca si\u0119 za niezawart\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 77(1) k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, bieg przedawnienia roszcze\u0144 o zaniechanie rozpoczyna si\u0119 od dnia, w kt\u00f3rym ten, przeciwko komu roszczenie przys\u0142uguje: ",
    "answers": {
      "A": "nie zastosowa\u0142 si\u0119 do tre\u015bci roszczenia, ",
      "B": "wezwa\u0142 zobowi\u0105zanego do zastosowania si\u0119 do tre\u015bci roszczenia, ",
      "C": "o\u015bwiadczy\u0142 uprawnionemu, \u017ce zastosuje si\u0119 do tre\u015bci roszczenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 120 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, znalazca rzeczy zgubionej, kt\u00f3ry uczyni\u0142 zado\u015b\u0107 swoim obowi\u0105zkom, mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 znale\u017anego w wysoko\u015bci jednej dziesi\u0105tej warto\u015bci rzeczy, je\u017celi znale\u017ane przys\u0142uguje, a znalazca zg\u0142osi\u0142 swe roszczenie najp\u00f3\u017aniej: ",
    "answers": {
      "A": "w ci\u0105gu miesi\u0105ca od chwili wydania rzeczy osobie uprawnionej do odbioru, ",
      "B": "w ci\u0105gu roku od chwili wydania rzeczy osobie uprawnionej do odbioru, ",
      "C": " w chwili wydania rzeczy osobie uprawnionej do odbioru.      \f4                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 186 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi zniesienie wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015bci gospodarstwa rolnego przez podzia\u0142 mi\u0119dzy wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicieli by\u0142oby sprzeczne z zasadami prawid\u0142owej gospodarki rolnej, a wszyscy wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bciciele wyra\u017c\u0105 zgod\u0119 na przyznanie gospodarstwa jednemu ze wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicieli: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d z urz\u0119du zarz\u0105dzi sprzeda\u017c gospodarstwa w ca\u0142o\u015bci, stosownie do przepis\u00f3w o s\u0105dowym post\u0119powaniu egzekucyjnym,  ",
      "B": "s\u0105d oddali wniosek o zniesienie wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015bci gospodarstwa rolnego, ",
      "C": "s\u0105d przyzna to gospodarstwo temu wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicielowi, na kt\u00f3rego wyrazili zgod\u0119 wszyscy wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bciciele.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 213 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, samoistny posiadacz rzeczy w z\u0142ej wierze mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od jej w\u0142a\u015bciciela: ",
    "answers": {
      "A": "jedynie zwrotu nak\u0142ad\u00f3w koniecznych, i to tylko o tyle, o ile w\u0142a\u015bciciel wzbogaci\u0142by si\u0119 bezpodstawnie jego kosztem, ",
      "B": "zawsze zwrotu nak\u0142ad\u00f3w koniecznych, ",
      "C": "zwrotu nak\u0142ad\u00f3w koniecznych tylko w\u00f3wczas, o ile zado\u015b\u0107uczyni\u0142 obowi\u0105zkowi wydania rzeczy niezw\u0142ocznie po wezwaniu przez w\u0142a\u015bciciela.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 226 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, umowa o przed\u0142u\u017cenie wieczystego u\u017cytkowania powinna by\u0107 zawarta w formie: ",
    "answers": {
      "A": "pisemnej z podpisem notarialnie po\u015bwiadczonym, ",
      "B": "aktu notarialnego, ",
      "C": "pisemnej z dat\u0105 pewn\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 236 \u00a7 3 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, w stosunkach wzajemnych mi\u0119dzy u\u017cytkownikiem a w\u0142a\u015bcicielem rzeczy u\u017cytkownik ponosi: ",
    "answers": {
      "A": "ci\u0119\u017cary, kt\u00f3re zgodnie z wymaganiami prawid\u0142owej gospodarki powinny by\u0107 pokrywane z po\u017cytk\u00f3w rzeczy, ",
      "B": "wszystkie ci\u0119\u017cary, o kt\u00f3rych w chwili ustanowienia u\u017cytkowania wiedzia\u0142 lub przy zachowaniu nale\u017cytej staranno\u015bci m\u00f3g\u0142 si\u0119 dowiedzie\u0107, ",
      "C": "wy\u0142\u0105cznie ci\u0119\u017cary publicznoprawne.     \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               5 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 258 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, s\u0142u\u017cebno\u015b\u0107 przesy\u0142u wygasa najp\u00f3\u017aniej:  ",
    "answers": {
      "A": "z up\u0142ywem pi\u0119ciu lat od zaprzestania korzystania z niej, ",
      "B": "z up\u0142ywem 30 lat od jej powstania, ",
      "C": "wraz z zako\u0144czeniem likwidacji przedsi\u0119biorstwa prowadzonego przez przedsi\u0119biorc\u0119, na rzecz kt\u00f3rego s\u0142u\u017cebno\u015b\u0107 przesy\u0142u zosta\u0142a ustanowiona.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 305(3) \u00a7 2 w zw. z art. 305(1) k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, posiadaczowi nieruchomo\u015bci przys\u0142uguje roszczenie o wstrzymanie budowy (na innej nieruchomo\u015bci): ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie wtedy, gdy jest posiadaczem samoistnym, a budowa mog\u0142aby naruszy\u0107 jego posiadanie albo grozi\u0107 wyrz\u0105dzeniem mu szkody, ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie wtedy, gdy jest posiadaczem samoistnym, a budowa jest prowadzona niezgodnie z pozwoleniem na budow\u0119 lub warunkami zabudowy, ",
      "C": "je\u017celi budowa mog\u0142aby naruszy\u0107 jego posiadanie albo grozi\u0107 wyrz\u0105dzeniem mu szkody.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 347 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi szkoda zosta\u0142a wyrz\u0105dzona przez niewydanie aktu normatywnego, kt\u00f3rego obowi\u0105zek wydania przewiduje przepis prawa, niezgodno\u015b\u0107 z prawem niewydania tego aktu stwierdza:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d rozpoznaj\u0105cy spraw\u0119 o naprawienie szkody, ",
      "B": "Trybuna\u0142 Konstytucyjny, ",
      "C": "wy\u0142\u0105cznie S\u0105d Najwy\u017cszy w post\u0119powaniu o stwierdzenie niezgodno\u015bci z prawem prawomocnego orzeczenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 417(1) \u00a7 4 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi przepis szczeg\u00f3lny stanowi, \u017ce w razie niewykonania lub nienale\u017cytego wykonania zobowi\u0105zania niepieni\u0119\u017cnego d\u0142u\u017cnik, nawet bez umownego zastrze\u017cenia, obowi\u0105zany jest zap\u0142aci\u0107 wierzycielowi okre\u015blon\u0105 sum\u0119, stosuje si\u0119 odpowiednio przepisy o: ",
    "answers": {
      "A": "zadatku, ",
      "B": "odst\u0119pnym, ",
      "C": "karze umownej.     \f6                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 485 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, odroczenie wykonania zobowi\u0105zania udzielone przez s\u0105d albo bezp\u0142atnie przez wierzyciela:  ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cza potr\u0105cenie, ",
      "B": "nie wy\u0142\u0105cza potr\u0105cenia, ",
      "C": "nie wy\u0142\u0105cza potr\u0105cenia tylko w\u00f3wczas, gdy strony tak postanowi\u0142y.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 501 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, wierzyciel, wzgl\u0119dem kt\u00f3rego czynno\u015b\u0107 prawna d\u0142u\u017cnika dokonana z pokrzywdzeniem tego wierzyciela zosta\u0142a uznana za bezskuteczn\u0105, mo\u017ce dochodzi\u0107 zaspokojenia z przedmiot\u00f3w maj\u0105tkowych, kt\u00f3re wskutek czynno\u015bci uznanej za bezskuteczn\u0105 wysz\u0142y z maj\u0105tku d\u0142u\u017cnika albo do niego nie wesz\u0142y: ",
    "answers": {
      "A": "z pierwsze\u0144stwem przed wierzycielami osoby trzeciej, ",
      "B": "solidarnie z wierzycielami osoby trzeciej, ",
      "C": "proporcjonalnie do wierzytelno\u015bci wszystkich wierzycieli osoby trzeciej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 532 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi rzecz sprzedawana ma by\u0107 przes\u0142ana do miejsca, kt\u00f3re nie jest miejscem spe\u0142nienia \u015bwiadczenia, a z umowy ani z zarz\u0105dze\u0144 okre\u015blaj\u0105cych cen\u0119 nie wynika inaczej, koszty ubezpieczenia i przes\u0142ania ponosi: ",
    "answers": {
      "A": "sprzedaj\u0105cy,  ",
      "B": "sprzedaj\u0105cy i kupuj\u0105cy w r\u00f3wnych cz\u0119\u015bciach, ",
      "C": "kupuj\u0105cy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 547 \u00a7 1 i 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, dla zabezpieczenia czynszu oraz \u015bwiadcze\u0144 dodatkowych, z kt\u00f3rymi najemca zalega nie d\u0142u\u017cej ni\u017c rok, przys\u0142uguje wynajmuj\u0105cemu ustawowe prawo zastawu na rzeczach ruchomych najemcy wniesionych do przedmiotu najmu, chyba \u017ce rzeczy te:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105 ju\u017c obci\u0105\u017cone zastawem z innego tytu\u0142u, ",
      "B": "nie podlegaj\u0105 zaj\u0119ciu, ",
      "C": "zosta\u0142y wniesione do przedmiotu najmu po roku od zawarcia umowy najmu.     \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               7 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 670 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, przedstawiciel osoby ubezw\u0142asnowolnionej mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 rozwi\u0105zania umowy darowizny dokonanej przez t\u0119 osob\u0119 przed ubezw\u0142asnowolnieniem:  ",
    "answers": {
      "A": "je\u017celi darowizna ze wzgl\u0119du na warto\u015b\u0107 \u015bwiadczenia i brak uzasadnionych pobudek jest nadmierna, a od wykonania umowy darowizny nie up\u0142yn\u0119\u0142y dwa lata,  ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie w\u00f3wczas, gdy darczy\u0144ca po dokonaniu darowizny zosta\u0142 ubezw\u0142asnowolniony ca\u0142kowicie, ",
      "C": "je\u017celi w chwili dokonania darowizny obdarowany wiedzia\u0142 o okoliczno\u015bciach uzasadniaj\u0105cych wyst\u0105pienie z wnioskiem o ubezw\u0142asnowolnienie obdarowanego lub przy zachowaniu nale\u017cytej staranno\u015bci m\u00f3g\u0142 si\u0119 dowiedzie\u0107.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 901 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, do znak\u00f3w legitymacyjnych okre\u015blaj\u0105cych imiennie osoby uprawnione, stwierdzaj\u0105cych obowi\u0105zek \u015bwiadczenia, stosuje si\u0119 odpowiednio: ",
    "answers": {
      "A": "przepisy o papierach warto\u015bciowych, ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie przepisy o dokumentach urz\u0119dowych, ",
      "C": "przepisy o poleceniu przy darowi\u017anie.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 921(15) \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi przedmiotem zapisu zwyk\u0142ego jest rzecz oznaczona co do to\u017csamo\u015bci, obci\u0105\u017cony zapisem ponosi wzgl\u0119dem zapisobiercy odpowiedzialno\u015b\u0107 za wady rzeczy jak:  ",
    "answers": {
      "A": "sprzedawca, ",
      "B": "darczy\u0144ca,  ",
      "C": "wykonawca dzie\u0142a.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 978 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi osoba powo\u0142ana jako wykonawca testamentu nie chce tego obowi\u0105zku przyj\u0105\u0107, powinna z\u0142o\u017cy\u0107 odpowiednie o\u015bwiadczenie przed: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105dem, ",
      "B": "notariuszem, ",
      "C": "spadkobierc\u0105.     \f8                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 987 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, przy obliczaniu zachowku dolicza si\u0119 do spadku: ",
    "answers": {
      "A": " zapisy zwyk\u0142e dokonane przez spadkodawc\u0119, ",
      "B": " zapisy windykacyjne dokonane przez spadkodawc\u0119, ",
      "C": " polecenia dokonane przez spadkodawc\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  993 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo wekslowe, weksel, w kt\u00f3rym sum\u0119 wekslow\u0105 napisano raz literami i raz liczbami, w razie r\u00f3\u017cnicy sum: ",
    "answers": {
      "A": "jest niewa\u017cny, ",
      "B": "wa\u017cny jest na sum\u0119, napisan\u0105 liczbami, ",
      "C": "wa\u017cny jest na sum\u0119, napisan\u0105 literami.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 6 zd. 1 ustawy z dnia 28 kwietnia 1936 r. \u2013 Prawo wekslowe (Dz. U. Nr 37, poz. 282, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo wekslowe, por\u0119czenie wekslowe udzielone na wekslu w\u0142asnym powinno wskazywa\u0107, za kogo je dano, za\u015b w braku takiej wskaz\u00f3wki uwa\u017ca si\u0119, \u017ce por\u0119czenia: ",
    "answers": {
      "A": "nie udzielono, ",
      "B": "udzielono za wystawc\u0119, ",
      "C": "udzielono za trasata.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 31 zd. 4 i 5 w zw. z art. 103 zd. 3 ustawy z dnia 28 kwietnia 1936 r. \u2013 Prawo wekslowe (Dz. U. Nr 37, poz. 282, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo wekslowe, protest weksla sporz\u0105dza: ",
    "answers": {
      "A": "notariusz, ",
      "B": "w\u00f3jt, burmistrz albo prezydent miasta, ",
      "C": "bank.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  85  ustawy  z  dnia  28  kwietnia  1936  r.  \u2013  Prawo  wekslowe (Dz. U. Nr 37, poz. 282, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, cz\u0142onek sp\u00f3\u0142dzielni uczestniczy w pokrywaniu jej strat: ",
    "answers": {
      "A": "do wysoko\u015bci warto\u015bci \u015brodk\u00f3w trwa\u0142ych sp\u00f3\u0142dzielni, ",
      "B": "bez ograniczenia, ",
      "C": "do wysoko\u015bci zadeklarowanych udzia\u0142\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  19  \u00a7  2  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982 r.  \u2013  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze (Dz. U. z 2013 r. poz. 1443)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, sp\u00f3\u0142dzielnia mo\u017ce rozwi\u0105za\u0107 stosunek cz\u0142onkostwa: ",
    "answers": {
      "A": "przez wypowiedzenie cz\u0142onkostwa, ",
      "B": "tylko przez wykluczenie albo wykre\u015blenie cz\u0142onka, ",
      "C": "tylko przez wytoczenie pow\u00f3dztwa o rozwi\u0105zanie cz\u0142onkostwa. \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               9 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  24  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982 r.  \u2013  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze (Dz. U. z 2013 r. poz. 1443)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, uchwa\u0142a walnego zgromadzenia sp\u00f3\u0142dzielni sprzeczna z postanowieniami statutu b\u0105d\u017a dobrymi obyczajami lub godz\u0105ca w interesy sp\u00f3\u0142dzielni albo maj\u0105ca na celu pokrzywdzenie jej cz\u0142onka: ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce by\u0107 zaskar\u017cona do s\u0105du, ",
      "B": "mo\u017ce by\u0107 zaskar\u017cona do Krajowej Rady Sp\u00f3\u0142dzielczej, ",
      "C": "nie podlega zaskar\u017ceniu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  42  \u00a7  1  i  3  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982  r.  \u2013  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze (Dz. U. z 2013 r. poz. 1443)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o w\u0142asno\u015bci lokali, o tre\u015bci uchwa\u0142y w\u0142a\u015bcicieli lokali, kt\u00f3ra zosta\u0142a podj\u0119ta z udzia\u0142em g\u0142os\u00f3w zebranych indywidualnie:  ",
    "answers": {
      "A": "zawiadamia si\u0119 w\u0142a\u015bcicieli lokali przez wywieszenie tekstu uchwa\u0142y na tablicy og\u0142osze\u0144 lub w innym miejscu og\u00f3lnie dost\u0119pnym dla w\u0142a\u015bcicieli lokali, ",
      "B": "nie zawiadamia si\u0119 w\u0142a\u015bcicieli lokali, chyba \u017ce w tre\u015bci uchwa\u0142y postanowiono inaczej, ",
      "C": "ka\u017cdy w\u0142a\u015bciciel lokalu powinien zosta\u0107 powiadomiony na pi\u015bmie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  23  ust.  3  ustawy  z  dnia  24  czerwca  1994  r.  o  w\u0142asno\u015bci lokali (Dz. U. z 2000 r. Nr 80, poz. 903, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o w\u0142asno\u015bci lokali, w\u0142a\u015bciciel lokalu pe\u0142ni\u0105cy obowi\u0105zki cz\u0142onka zarz\u0105du: ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od wsp\u00f3lnoty wynagrodzenia odpowiadaj\u0105cego uzasadnionemu nak\u0142adowi pracy, ",
      "B": "nie mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od wsp\u00f3lnoty wynagrodzenia, ",
      "C": "otrzymuje wynagrodzenie wy\u0142\u0105cznie na zasadach okre\u015blonych w ustawie o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych dla cz\u0142onk\u00f3w zarz\u0105du sp\u00f3\u0142dzielni mieszkaniowej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 28 ustawy z dnia 24 czerwca 1994 r. o w\u0142asno\u015bci lokali (Dz. U. z 2000 r. Nr 80, poz. 903, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie praw nabywcy lokalu mieszkalnego lub domu jednorodzinnego, koszty, op\u0142aty i prowizje za prowadzenie mieszkaniowego rachunku powierniczego obci\u0105\u017caj\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "nabywc\u0119, ",
      "B": "dewelopera, ",
      "C": "bank.     \f10                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  9  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  2011  r.  o  ochronie  praw nabywcy  lokalu  mieszkalnego  lub  domu  jednorodzinnego  (Dz. U. Nr 232, poz. 1377)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o szczeg\u00f3lnych warunkach sprzeda\u017cy konsumenckiej oraz o zmianie Kodeksu cywilnego, zawiadomienie sprzedawcy o niezgodno\u015bci towaru konsumpcyjnego z umow\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "nie przerywa biegu przedawnienia roszcze\u0144 kupuj\u0105cego z tytu\u0142u niezgodno\u015bci towaru konsumpcyjnego z umow\u0105, ",
      "B": "przerywa bieg przedawnienia roszcze\u0144 kupuj\u0105cego z tytu\u0142u niezgodno\u015bci towaru konsumpcyjnego z umow\u0105, ",
      "C": "przerywa bieg przedawnienia roszcze\u0144 kupuj\u0105cego z tytu\u0142u niezgodno\u015bci towaru konsumpcyjnego z umow\u0105 tylko w\u00f3wczas, je\u017celi w ci\u0105gu dw\u00f3ch miesi\u0119cy od zawiadomienia sprzedawcy o niezgodno\u015bci towaru konsumpcyjnego z umow\u0105 kupuj\u0105cy wniesie do s\u0105du pozew o takie roszczenie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  10  ust.  2 i  3  zd.  1  ustawy  z  dnia  27 lipca  2002  r.  o szczeg\u00f3lnych  warunkach sprzeda\u017cy konsumenckiej oraz o zmianie Kodeksu cywilnego (Dz. U. Nr 141, poz. 1176, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o szczeg\u00f3lnych warunkach sprzeda\u017cy konsumenckiej oraz o zmianie Kodeksu cywilnego, uprawnie\u0144 kupuj\u0105cego unormowanych w tej ustawie: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017cna wy\u0142\u0105czy\u0107 ani ograniczy\u0107 w drodze umowy zawartej po zawiadomieniu sprzedawcy o niezgodno\u015bci towaru konsumpcyjnego z umow\u0105, ",
      "B": "nie mo\u017cna wy\u0142\u0105czy\u0107 ani ograniczy\u0107 w drodze umowy, chyba \u017ce wyrazi na to zgod\u0119 s\u0105d ochrony konkurencji i konsument\u00f3w, ",
      "C": "nie mo\u017cna wy\u0142\u0105czy\u0107 ani ograniczy\u0107 w drodze umowy zawartej przed zawiadomieniem sprzedawcy o niezgodno\u015bci towaru konsumpcyjnego z umow\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 11 ustawy z dnia 27 lipca 2002 r. o szczeg\u00f3lnych warunkach sprzeda\u017cy  konsumenckiej  oraz  o  zmianie  Kodeksu  cywilnego (Dz. U. Nr 141, poz. 1176, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych, sp\u00f3\u0142dzielcze w\u0142asno\u015bciowe prawo do lokalu: ",
    "answers": {
      "A": "nie podlega egzekucji, ",
      "B": "jest prawem niezbywalnym, ",
      "C": "przechodzi na spadkobierc\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 17(2) ust. 1 ustawy z dnia 15 grudnia 2000 r. o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych (Dz. U. z 2013 r. poz. 1222)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie praw lokator\u00f3w, mieszkaniowym zasobie gminy i o zmianie Kodeksu cywilnego, ilekro\u0107 w ustawie jest mowa o lokatorze - nale\u017cy przez to rozumie\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "w\u0142a\u015bciciela lokalu wchodz\u0105cego w sk\u0142ad wsp\u00f3lnoty mieszkaniowej, ",
      "B": "najemc\u0119 lokalu lub osob\u0119 u\u017cywaj\u0105c\u0105 lokal na podstawie innego tytu\u0142u prawnego ni\u017c prawo w\u0142asno\u015bci, ",
      "C": "osob\u0119, kt\u00f3ra samowolnie zaj\u0119\u0142a lokal i u\u017cytkuje go bezprawnie.  \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               11 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 2 ust. 1 pkt 1 ustawy z dnia 21 czerwca 2001 r. o ochronie praw lokator\u00f3w,  mieszkaniowym  zasobie  gminy i  o  zmianie Kodeksu cywilnego (Dz. U. z 2014 r. poz. 150)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie praw lokator\u00f3w, mieszkaniowym zasobie gminy i o zmianie Kodeksu cywilnego, prawo do tymczasowego pomieszczenia nie przys\u0142uguje d\u0142u\u017cnikowi, je\u017celi z tytu\u0142u wykonawczego wynika, \u017ce: ",
    "answers": {
      "A": "d\u0142u\u017cnik dokona\u0142 zaj\u0119cia opr\u00f3\u017cnionego lokalu bez tytu\u0142u prawnego, ",
      "B": "przyznanie d\u0142u\u017cnikowi tymczasowego pomieszczenia nie by\u0142oby w \u015bwietle zasad wsp\u00f3\u0142\u017cycia spo\u0142ecznego szczeg\u00f3lnie usprawiedliwione, ",
      "C": "d\u0142u\u017cnik zosta\u0142 zobowi\u0105zany do opr\u00f3\u017cnienia lokalu socjalnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 25d pkt 1 ustawy z dnia 21 czerwca 2001 r. o ochronie praw lokator\u00f3w, mieszkaniowym zasobie gminy i o zmianie Kodeksu cywilnego (Dz. U. z 2014 r. poz. 150)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, r\u0119kojmia wiary publicznej ksi\u0105g wieczystych nie dzia\u0142a przeciwko prawu: ",
    "answers": {
      "A": "do\u017cywocia, ",
      "B": "najmu, ",
      "C": "dzier\u017cawy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 7 pkt 2 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece (Dz. U. z 2013 r. poz. 707, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, ksi\u0119ga wieczysta zawiera cztery dzia\u0142y, z kt\u00f3rych czwarty przeznaczony jest na wpisy dotycz\u0105ce: ",
    "answers": {
      "A": "oznaczenia nieruchomo\u015bci, ",
      "B": "ograniczonych praw rzeczowych z wyj\u0105tkiem hipotek, ",
      "C": "hipotek.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  25  ust.  1  pkt  4  ustawy  z  dnia  6  lipca  1982  r.  o  ksi\u0119gach wieczystych i hipotece (Dz. U. z 2013 r. poz. 707, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, przedmiotem hipoteki mo\u017ce by\u0107 tak\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": "sp\u00f3\u0142dzielcze lokatorskie prawo do lokalu, ",
      "B": "wierzytelno\u015b\u0107 zabezpieczona hipotek\u0105, ",
      "C": "s\u0142u\u017cebno\u015b\u0107 przesy\u0142u.         \f12                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  65  ust.  2  pkt  3  ustawy  z  dnia  6  lipca  1982  r.  o  ksi\u0119gach wieczystych i hipotece (Dz. U. z 2013 r. poz. 707, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi w my\u015bl przepis\u00f3w kodeksu nie mo\u017cna na podstawie okoliczno\u015bci sprawy ustali\u0107 w\u0142a\u015bciwo\u015bci miejscowej s\u0105du pierwszej instancji: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d wy\u017cszego rz\u0119du na posiedzeniu niejawnym oznaczy s\u0105d, przed kt\u00f3ry nale\u017cy wytoczy\u0107 pow\u00f3dztwo, ",
      "B": "S\u0105d Najwy\u017cszy na posiedzeniu niejawnym oznaczy s\u0105d, przed kt\u00f3ry nale\u017cy wytoczy\u0107 pow\u00f3dztwo, ",
      "C": " w\u0142a\u015bciwy jest S\u0105d Rejonowy dla miasta sto\u0142ecznego Warszawy albo S\u0105d Okr\u0119gowy w Warszawie, w zale\u017cno\u015bci od tego, czy w\u0142a\u015bciwy rzeczowo by\u0142by s\u0105d rejonowy, czy te\u017c okr\u0119gowy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 45 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi strona zg\u0142osi\u0142a (po raz pierwszy) wniosek o wy\u0142\u0105czenie s\u0119dziego, a\u017c do rozstrzygni\u0119cia sprawy o wy\u0142\u0105czenie s\u0119dzia:  ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce spe\u0142nia\u0107 tylko czynno\u015bci niecierpi\u0105ce zw\u0142oki, ",
      "B": "nie mo\u017ce spe\u0142nia\u0107 \u017cadnych czynno\u015bci, ",
      "C": "mo\u017ce spe\u0142nia\u0107 wszelkie czynno\u015bci, z wy\u0142\u0105czeniem wydania wyroku.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 50 \u00a7 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, zarz\u0105dzenie przewodnicz\u0105cego o zwrocie pozwu dor\u0119cza si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "powodowi, a pozwanemu o tyle, o ile zg\u0142osi\u0142 sw\u00f3j udzia\u0142 w sprawie przed dor\u0119czeniem mu odpisu pozwu, ",
      "B": "tylko powodowi,   ",
      "C": "obu stronom.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 130 \u00a7 4 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, dor\u0119czenia osobom pozbawionym wolno\u015bci dokonuje si\u0119 przez: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105dow\u0105 s\u0142u\u017cb\u0119 dor\u0119czeniow\u0105, ",
      "B": "zarz\u0105d odpowiedniego zak\u0142adu, ",
      "C": "komornika.    \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               13 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 137 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi ze wzgl\u0119d\u00f3w technicznych utrwalenie przebiegu posiedzenia za pomoc\u0105 urz\u0105dzenia rejestruj\u0105cego d\u017awi\u0119k albo obraz i d\u017awi\u0119k nie jest mo\u017cliwe: ",
    "answers": {
      "A": "protok\u00f3\u0142 jest sporz\u0105dzany wy\u0142\u0105cznie pisemnie, pod kierunkiem przewodnicz\u0105cego, ",
      "B": "zamiast protoko\u0142u sporz\u0105dza si\u0119 notatk\u0119 urz\u0119dow\u0105, ",
      "C": "rozprawa ulega odroczeniu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 157 \u00a7 1(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi strony przed wszcz\u0119ciem post\u0119powania s\u0105dowego zawar\u0142y umow\u0119 o mediacj\u0119, a sprawa nie podlega rozpoznaniu w post\u0119powaniu nakazowym lub upominawczym, s\u0105d kieruje strony do mediacji:  ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie na zgodny wniosek stron,  ",
      "B": "z urz\u0119du, ",
      "C": "na zarzut pozwanego zg\u0142oszony przed wdaniem si\u0119 w sp\u00f3r co do istoty sprawy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 202(1) w zw. z art. 183(8) \u00a7 4 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, dopuszczenie dowodu z bieg\u0142ych mo\u017ce nast\u0105pi\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "tylko po przeprowadzeniu rozprawy, ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie na rozprawie, po wys\u0142uchaniu wniosk\u00f3w stron co do liczby bieg\u0142ych i ich wyboru, ",
      "C": "na posiedzeniu niejawnym po wys\u0142uchaniu wniosk\u00f3w stron co do liczby bieg\u0142ych i ich wyboru.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 279 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, wniosek o zabezpieczenie dowodu sk\u0142ada si\u0119 w s\u0105dzie w\u0142a\u015bciwym do rozpoznania sprawy, a w wypadkach niecierpi\u0105cych zw\u0142oki lub gdy post\u0119powanie nie zosta\u0142o jeszcze wszcz\u0119te:  ",
    "answers": {
      "A": "w dowolnym s\u0105dzie rejonowym, ",
      "B": "w s\u0105dzie rejonowym, w kt\u00f3rego okr\u0119gu dow\u00f3d ma by\u0107 przeprowadzony, ",
      "C": "w s\u0105dzie okr\u0119gowym, w kt\u00f3rego okr\u0119gu dow\u00f3d ma by\u0107 przeprowadzony, kt\u00f3ry wyznaczy s\u0105d rejonowy do przeprowadzenia dowodu.     \f14                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 311 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, stronie dzia\u0142aj\u0105cej bez adwokata, radcy prawnego lub rzecznika patentowego, kt\u00f3ra na skutek pozbawienia wolno\u015bci by\u0142a nieobecna przy og\u0142oszeniu wyroku, s\u0105d w ci\u0105gu tygodnia od dnia og\u0142oszenia wyroku: ",
    "answers": {
      "A": "dor\u0119cza pouczenie o mo\u017cliwo\u015bci z\u0142o\u017cenia wniosku o dor\u0119czenie odpisu sentencji wyroku, ",
      "B": "dor\u0119cza odpis jego sentencji, chyba \u017ce strona, b\u0119d\u0105c pozbawiona wolno\u015bci, zrzek\u0142a si\u0119 prawa dor\u0119czenia jej tego odpisu z urz\u0119du, ",
      "C": "z urz\u0119du dor\u0119cza odpis jego sentencji z pouczeniem o terminie i sposobie wniesienia \u015brodka zaskar\u017cenia.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 327 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, uchylaj\u0105c lub zmieniaj\u0105c wyrok, kt\u00f3remu nadany zosta\u0142 rygor natychmiastowej wykonalno\u015bci, s\u0105d orzeka w orzeczeniu ko\u0144cz\u0105cym post\u0119powanie o zwrocie spe\u0142nionego lub wyegzekwowanego \u015bwiadczenia lub o przywr\u00f3ceniu poprzedniego stanu: ",
    "answers": {
      "A": "z urz\u0119du, ",
      "B": "na wniosek pozwanego, tylko w\u00f3wczas, gdy nie spowoduje to zw\u0142oki w post\u0119powaniu, ",
      "C": "na wniosek pozwanego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 338 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, wniosek o uzupe\u0142nienie wyroku: ",
    "answers": {
      "A": "nie ma wp\u0142ywu na bieg terminu do wniesienia \u015brodka zaskar\u017cenia, ",
      "B": "przerywa bieg terminu do wniesienia \u015brodka zaskar\u017cenia, ",
      "C": "powoduje zawieszenie biegu terminu do wniesienia \u015brodka zaskar\u017cenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 353 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, rozstrzygni\u0119cia zawarte w postanowieniach nieko\u0144cz\u0105cych post\u0119powania w sprawie, wydanych na posiedzeniach jawnych, wpisuje si\u0119 do protoko\u0142u bez spisywania odr\u0119bnej sentencji:  ",
    "answers": {
      "A": "je\u017celi strony obecne na posiedzeniu nie zg\u0142osz\u0105 co do tego sprzeciwu, ",
      "B": "je\u017celi nie przys\u0142uguje na nie za\u017calenie, ",
      "C": "wy\u0142\u0105cznie w sprawach rozpoznawanych w post\u0119powaniu uproszczonym.   \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               15 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 356 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, za\u017calenie do s\u0105du drugiej instancji przys\u0142uguje na postanowienie s\u0105du pierwszej instancji, kt\u00f3rego przedmiotem jest:  ",
    "answers": {
      "A": "uwzgl\u0119dnienie wniosku strony o wy\u0142\u0105czenie s\u0119dziego, ",
      "B": "odmowa przywr\u00f3cenia terminu do dokonania czynno\u015bci procesowej,  ",
      "C": "zwrot op\u0142aty lub zaliczki, je\u017celi strona nie sk\u0142ada \u015brodka zaskar\u017cenia co do istoty sprawy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 394 \u00a7 1 pkt 9 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, podstaw\u0105 skargi o stwierdzenie niezgodno\u015bci z prawem prawomocnego orzeczenia nie mog\u0105 by\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "zarzuty dotycz\u0105ce ustalenia fakt\u00f3w lub oceny dowod\u00f3w, ",
      "B": "naruszenia prawa materialnego, kt\u00f3re spowodowa\u0142y niezgodno\u015b\u0107 wyroku z prawem, gdy przez jego wydanie stronie zosta\u0142a wyrz\u0105dzona szkoda, ",
      "C": "naruszenia przepis\u00f3w post\u0119powania, kt\u00f3re spowodowa\u0142y niezgodno\u015b\u0107 wyroku z prawem, gdy przez jego wydanie stronie zosta\u0142a wyrz\u0105dzona szkoda.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 424(4) zd. 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w czasie trwania procesu o separacj\u0119 nie mo\u017ce by\u0107 wszcz\u0119ta odr\u0119bna sprawa o: ",
    "answers": {
      "A": "rozw\u00f3d, ",
      "B": "zezwolenie na dokonanie czynno\u015bci przekraczaj\u0105cej zakres zwyk\u0142ego zarz\u0105du maj\u0105tkiem wsp\u00f3lnym, ",
      "C": "ustanowienie rozdzielno\u015bci maj\u0105tkowej mi\u0119dzy ma\u0142\u017conkami.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 439 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu nieprocesowym skarga kasacyjna przys\u0142uguje w sprawach dotycz\u0105cych: ",
    "answers": {
      "A": "przepadku rzeczy, ",
      "B": "podzia\u0142u maj\u0105tku wsp\u00f3lnego po ustaniu wsp\u00f3lno\u015bci maj\u0105tkowej mi\u0119dzy ma\u0142\u017conkami, gdy warto\u015b\u0107 przedmiotu zaskar\u017cenia nie jest ni\u017csza ni\u017c sto pi\u0119\u0107dziesi\u0105t tysi\u0119cy z\u0142otych,  ",
      "C": "likwidacji niepodj\u0119tych depozyt\u00f3w.      \f16                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 519(1) \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu o zniesienie wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015bci s\u0105d rozstrzyga tak\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": "spory o prawo w\u0142asno\u015bci, ",
      "B": "roszczenia wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicieli wobec os\u00f3b trzecich z tytu\u0142u bezumownego korzystania z rzeczy, ",
      "C": "roszczenia os\u00f3b trzecich z tytu\u0142u ochrony naruszonego posiadania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 618 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi wniosek d\u0142u\u017cnika o zwrot depozytu i wniosek wierzyciela o wydanie zosta\u0142y zg\u0142oszone r\u00f3wnocze\u015bnie, s\u0105d postanowi: ",
    "answers": {
      "A": "zwr\u00f3ci\u0107 depozyt d\u0142u\u017cnikowi,  ",
      "B": "wyda\u0107 depozyt wierzycielowi, ",
      "C": "oddali\u0107 oba wnioski.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 693(11) \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, postanowienie, w przedmiocie zabezpieczenia, wydane na posiedzeniu niejawnym, a podlegaj\u0105ce wykonaniu przez organ egzekucyjny, je\u017celi przepis szczeg\u00f3lny nie stanowi inaczej, s\u0105d dor\u0119cza: ",
    "answers": {
      "A": "zawsze wszystkim uczestnikom post\u0119powania, ",
      "B": "tylko organowi egzekucyjnemu,  ",
      "C": "tylko uprawnionemu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 740 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, zabezpieczenie roszczenia pieni\u0119\u017cnego udzielone prawomocnym postanowieniem upada, je\u017celi: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d wyda nieprawomocny wyrok oddalaj\u0105cy pow\u00f3dztwo, ",
      "B": "obowi\u0105zany za\u017c\u0105da uchylenia postanowienia, w kt\u00f3rym udzielono zabezpieczenia z uwagi na to, \u017ce odpad\u0142a przyczyna zabezpieczenia, ",
      "C": "obowi\u0105zany z\u0142o\u017cy na rachunek depozytowy s\u0105du sum\u0119 zabezpieczenia \u017c\u0105dan\u0105 przez uprawnionego we wniosku o udzielenie zabezpieczenia.      \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               17 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 742 \u00a7 1 zd. 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, zabezpieczenie roszcze\u0144 pieni\u0119\u017cnych nast\u0119puje przez: ",
    "answers": {
      "A": "zaj\u0119cie wierzytelno\u015bci, z kt\u00f3rych egzekucja jest wy\u0142\u0105czona, ",
      "B": "ustanowienie zakazu zbywania sp\u00f3\u0142dzielczego w\u0142asno\u015bciowego prawa do lokalu, ",
      "C": "zawieszenie post\u0119powania egzekucyjnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 747 pkt 5 w zw. z art. 750 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w sprawach o ochron\u0119 d\u00f3br osobistych zabezpieczenie polegaj\u0105ce na zakazie publikacji mo\u017ce by\u0107 udzielone:  ",
    "answers": {
      "A": "zawsze, bez spe\u0142nienia dodatkowych warunk\u00f3w, ",
      "B": "tylko wtedy, gdy nie sprzeciwia si\u0119 temu wa\u017cny interes publiczny, ",
      "C": "tylko wtedy, gdy nie sprzeciwia si\u0119 temu wa\u017cny interes prywatny.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 755 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, wniesienie skargi na czynno\u015bci komornika do s\u0105du:  ",
    "answers": {
      "A": "nie wstrzymuje post\u0119powania egzekucyjnego ani wykonania zaskar\u017conej czynno\u015bci, chyba \u017ce s\u0105d zawiesi post\u0119powanie lub wstrzyma dokonanie czynno\u015bci,  ",
      "B": "zawsze wstrzymuje post\u0119powanie egzekucyjne, ",
      "C": "wstrzymuje post\u0119powanie egzekucyjne, je\u017celi r\u00f3wnocze\u015bnie ze skarg\u0105 z\u0142o\u017cono wniosek o zawieszenie post\u0119powania, do czasu rozpoznania tego wniosku.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 767(2) \u00a7 2  k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, prawomocne postanowienie komornika o ukaraniu grzywn\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "nie podlega wykonaniu w drodze egzekucji s\u0105dowej, ",
      "B": "podlega wykonaniu w drodze egzekucji s\u0105dowej, tylko po zaopatrzeniu go w klauzul\u0119 wykonalno\u015bci, ",
      "C": "podlega wykonaniu w drodze egzekucji s\u0105dowej bez zaopatrywania go w klauzul\u0119 wykonalno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 768(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi przeprowadzenie egzekucji nale\u017cy do komornika, koszt egzekucji ustala postanowieniem: ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie s\u0105d, ",
      "B": "s\u0105d, zatwierdzaj\u0105c projekt postanowienia o rozliczeniu koszt\u00f3w przygotowany przez komornika, ",
      "C": "komornik. \f18                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 770 zd. 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, tytu\u0142owi egzekucyjnemu wydanemu przeciwko sp\u00f3\u0142ce komandytowej, je\u017celi egzekucja przeciwko sp\u00f3\u0142ce oka\u017ce si\u0119 bezskuteczna, s\u0105d nadaje klauzul\u0119 wykonalno\u015bci przeciwko: ",
    "answers": {
      "A": "wsp\u00f3lnikowi ponosz\u0105cemu odpowiedzialno\u015b\u0107 bez ograniczenia ca\u0142ym swoim maj\u0105tkiem za zobowi\u0105zania sp\u00f3\u0142ki, ",
      "B": "ka\u017cdemu wsp\u00f3lnikowi, ",
      "C": "ka\u017cdemu wsp\u00f3lnikowi, kt\u00f3ry podda\u0142 si\u0119 takiej egzekucji w o\u015bwiadczeniu skierowanym do wierzyciela.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 778(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, tytu\u0142 wykonawczy zobowi\u0105zuj\u0105cy do wydania nieruchomo\u015bci upowa\u017cnia do prowadzenia egzekucji: ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie przeciwko d\u0142u\u017cnikowi okre\u015blonemu w tytule, ",
      "B": "nie tylko przeciw d\u0142u\u017cnikowi, lecz tak\u017ce przeciwko jego domownikom, krewnym i innym osobom reprezentuj\u0105cym jego prawa,  ",
      "C": "przeciwko ka\u017cdemu, kto uzyska\u0142 w\u0142adanie nad tym przedmiotem przed wszcz\u0119ciem post\u0119powania, w kt\u00f3rym wydano tytu\u0142 egzekucyjny.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 791 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, na wniosek d\u0142u\u017cnika post\u0119powanie egzekucyjne ulega zawieszeniu, je\u017celi: ",
    "answers": {
      "A": "wierzyciel nie ma zdolno\u015bci procesowej, ",
      "B": "nie s\u0105 znani spadkobiercy wierzyciela, w razie jego \u015bmierci, ",
      "C": "s\u0105d uchyli\u0142 natychmiastow\u0105 wykonalno\u015b\u0107 tytu\u0142u wykonawczego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 820 zd. 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, organ egzekucyjny umarza post\u0119powanie z urz\u0119du, je\u017celi: ",
    "answers": {
      "A": "wierzyciel w ci\u0105gu roku nie dokona\u0142 czynno\u015bci potrzebnej do dalszego prowadzenia egzekucji, ",
      "B": "d\u0142u\u017cnik z\u0142o\u017cy\u0142 niebudz\u0105cy w\u0105tpliwo\u015bci dow\u00f3d na pi\u015bmie, \u017ce obowi\u0105zku swego dope\u0142ni\u0142, ",
      "C": "egzekucja ze wzgl\u0119du na jej przedmiot lub na osob\u0119 d\u0142u\u017cnika jest niedopuszczalna.     \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               19 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 824 \u00a7 1 pkt 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, organ egzekucyjny umorzy post\u0119powanie w ca\u0142o\u015bci lub cz\u0119\u015bci na wniosek, je\u017celi: ",
    "answers": {
      "A": "jest oczywiste, \u017ce z egzekucji nie uzyska si\u0119 sumy wy\u017cszej od koszt\u00f3w egzekucyjnych, ",
      "B": "d\u0142u\u017cnik z\u0142o\u017cy\u0142 zabezpieczenie konieczne wed\u0142ug orzeczenia s\u0105dowego do zwolnienia go od egzekucji, ",
      "C": "wierzyciel jest w posiadaniu zastawu zabezpieczaj\u0105cego pe\u0142ne zaspokojenie egzekwowanego roszczenia, chyba \u017ce egzekucja skierowana jest do przedmiotu zastawu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 825 pkt 4 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, z kwoty uzyskanej z egzekucji zaspokaja si\u0119 w pierwszej kolejno\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": "nale\u017cno\u015bci alimentacyjne, ",
      "B": "koszty egzekucyjne, ",
      "C": "nale\u017cno\u015bci zabezpieczone hipotek\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 1025 \u00a7 1 pkt 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, od wniosku o wydanie na podstawie akt odpisu orzeczenia ze stwierdzeniem prawomocno\u015bci pobiera si\u0119 op\u0142at\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "sta\u0142\u0105, ",
      "B": "stosunkow\u0105, ",
      "C": "kancelaryjn\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 3 ust. 3 w zw. z art. 77 ust. 1 pkt 2 ustawy z dnia 28  lipca 2005  r. o  kosztach  s\u0105dowych  w  sprawach  cywilnych  (Dz.  U.  z 2014 r. poz. 1025)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, s\u0105d z urz\u0119du zwraca stronie ca\u0142\u0105 uiszczon\u0105 op\u0142at\u0119 od: ",
    "answers": {
      "A": "pisma zwr\u00f3conego wskutek brak\u00f3w formalnych, ",
      "B": "pisma wszczynaj\u0105cego post\u0119powanie w pierwszej instancji, je\u017celi w jego toku zawarto ugod\u0119 przed mediatorem, ",
      "C": "pisma cofni\u0119tego przed rozpocz\u0119ciem posiedzenia, na kt\u00f3re sprawa zosta\u0142a skierowana.    \f20                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  79  ust.  1  pkt  1  lit.  a  ustawy  z  dnia  28  lipca  2005  r.  o kosztach  s\u0105dowych  w  sprawach  cywilnych  (Dz.  U.  z  2014  r. poz. 1025)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, o umorzeniu nale\u017cno\u015bci s\u0105dowych orzeczonych w post\u0119powaniu przed s\u0105dami powszechnymi rozstrzyga ostatecznie: ",
    "answers": {
      "A": "prezes s\u0105du w\u0142a\u015bciwego do rozpoznania sprawy w pierwszej instancji, ",
      "B": "prezes s\u0105du drugiej instancji, kt\u00f3ry rozpozna\u0142 \u015brodek odwo\u0142awczy, ",
      "C": "referendarz s\u0105dowy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 123 ustawy z dnia 28  lipca 2005 r. o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych (Dz. U. z 2014 r. poz. 1025)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w, zastawem rejestrowym mo\u017cna obci\u0105\u017cy\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "prawa z papier\u00f3w warto\u015bciowych, ",
      "B": "statki morskie oraz statki w budowie mog\u0105ce by\u0107 przedmiotem hipoteki morskiej, ",
      "C": "wierzytelno\u015bci na kt\u00f3rych ustanowiono hipotek\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  7  ust.  2  pkt  6  ustawy  z  dnia  6  grudnia  1996  r.  o  zastawie rejestrowym  i rejestrze zastaw\u00f3w (Dz. U. z 2009 r. Nr 67, poz. 569, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w, umowa zastawnicza mo\u017ce przewidywa\u0107 zaspokojenie zastawnika przez przej\u0119cie przez niego na w\u0142asno\u015b\u0107 przedmiotu zastawu rejestrowego, je\u017celi przedmiotem zastawu rejestrowego: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105 rzeczy niewyst\u0119puj\u0105ce powszechnie w obrocie gospodarczym, ",
      "B": "s\u0105 grunty oddane w u\u017cytkowanie wieczyste, ",
      "C": "jest wierzytelno\u015b\u0107 z rachunku bankowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  22  ust.  1  pkt  4  ustawy  z  dnia  6  grudnia  1996  r. o  zastawie rejestrowym  i rejestrze zastaw\u00f3w (Dz. U. z 2009 r. Nr 67, poz. 569, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym, wpisy w rejestrze d\u0142u\u017cnik\u00f3w niewyp\u0142acalnych: ",
    "answers": {
      "A": "nie podlegaj\u0105 obowi\u0105zkowi og\u0142oszenia w Monitorze S\u0105dowym i Gospodarczym, ",
      "B": "podlegaj\u0105 obowi\u0105zkowi og\u0142oszenia w Monitorze S\u0105dowym i Gospodarczym, ",
      "C": "podlegaj\u0105 obowi\u0105zkowi og\u0142oszenia w Monitorze S\u0105dowym i Gospodarczym, je\u017celi wysoko\u015b\u0107 zobowi\u0105za\u0144 d\u0142u\u017cnika niewyp\u0142acalnego przewy\u017csza 50.000 z\u0142.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 58 ustawy z dnia 20 sierpnia 1997 r. o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym (Dz. U. z 2013 r. poz. 1203, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze, je\u017celi og\u0142oszono upad\u0142o\u015b\u0107 obejmuj\u0105c\u0105 likwidacj\u0119 maj\u0105tku upad\u0142ego, w stosunku do mienia wchodz\u0105cego do masy upad\u0142o\u015bci, upad\u0142y: ",
    "answers": {
      "A": "sprawuje zarz\u0105d bez ogranicze\u0144, do czasu zbycia pierwszych sk\u0142adnik\u00f3w masy upad\u0142o\u015bci, ",
      "B": "sprawuje zarz\u0105d pod nadzorem nadzorcy s\u0105dowego, ",
      "C": "traci prawo zarz\u0105du. \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               21 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  75  ust.  1  ustawy  z  dnia  28 lutego  2003 r. -  Prawo upad\u0142o\u015bciowe  i naprawcze (Dz. U. z 2012 r. poz. 1112, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze, w razie og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci obejmuj\u0105cej likwidacj\u0119 maj\u0105tku upad\u0142ego, post\u0119powanie egzekucyjne dotycz\u0105ce wierzytelno\u015bci podlegaj\u0105cej zg\u0142oszeniu do masy upad\u0142o\u015bci, wszcz\u0119te przed og\u0142oszeniem upad\u0142o\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": "ulega zawieszeniu z mocy prawa z dniem og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci, ",
      "B": "toczy si\u0119 dalej, a syndyk wst\u0119puje do post\u0119powania egzekucyjnego w miejsce d\u0142u\u017cnika, ",
      "C": "toczy si\u0119 dalej z udzia\u0142em upad\u0142ego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  146  ust.  1  zd.  1  ustawy  z  dnia  28  lutego  2003  r.  -  Prawo upad\u0142o\u015bciowe  i naprawcze (Dz. U. z 2012 r. poz. 1112, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, wykonywanie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej w zakresie wydobywania kopalin ze z\u0142\u00f3\u017c, wymaga uzyskania: ",
    "answers": {
      "A": "zezwolenia, ",
      "B": "koncesji,  ",
      "C": "licencji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  46  ust.  1  pkt  1  ustawy  z  dnia  2  lipca  2004  r.  o  swobodzie dzia\u0142alno\u015bci  gospodarczej  (Dz.  U.  z  2013  r.  poz.  672,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, co do zasady, licencja uprawnia do wykonywania dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej: ",
    "answers": {
      "A": "na okre\u015blonym terenie kraju i w okre\u015blonym czasie,  ",
      "B": "na terenie ca\u0142ego kraju i przez czas nieokre\u015blony, ",
      "C": "na terenie ca\u0142ego kraju i przez czas okre\u015blony, nie d\u0142u\u017cszy ni\u017c 5 lat.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  75a  ust.  1  ustawy  z  dnia  2 lipca  2004  r.  o  swobodzie dzia\u0142alno\u015bci  gospodarczej  (Dz.  U.  z  2013  r.  poz.  672,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, wykre\u015blenie przez s\u0105d rejestrowy likwidatora sp\u00f3\u0142ki jawnej odwo\u0142anego przez s\u0105d nast\u0119puje: ",
    "answers": {
      "A": "z urz\u0119du, ",
      "B": "na wniosek odwo\u0142anego likwidatora, ",
      "C": "na wniosek wszystkich pozosta\u0142ych likwidator\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 74 \u00a7 3 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w przypadku utraty przez partnera uprawnie\u0144 do wykonywania wolnego zawodu: ",
    "answers": {
      "A": "powinien on wyst\u0105pi\u0107 ze sp\u00f3\u0142ki partnerskiej zawsze w ci\u0105gu 30 dni od dnia utraty prawa wykonywania wolnego zawodu, ",
      "B": "powinien on wyst\u0105pi\u0107 ze sp\u00f3\u0142ki partnerskiej najp\u00f3\u017aniej z ko\u0144cem roku obrotowego, w kt\u00f3rym utraci\u0142 prawo wykonywania wolnego zawodu, ",
      "C": "nie musi wyst\u0119powa\u0107 ze sp\u00f3\u0142ki. \f22                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 100 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w sp\u00f3\u0142ce komandytowo-akcyjnej ustanowienie rady nadzorczej jest obowi\u0105zkowe, je\u017celi liczba akcjonariuszy przekracza: ",
    "answers": {
      "A": "pi\u0119\u0107 os\u00f3b, ",
      "B": "dziesi\u0119\u0107 os\u00f3b, ",
      "C": "dwadzie\u015bcia pi\u0119\u0107 os\u00f3b.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 142 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w okresie likwidacji sp\u00f3\u0142ki akcyjnej prokura: ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce by\u0107 ustanowiona, ",
      "B": "nie mo\u017ce by\u0107 ustanowiona, ",
      "C": "mo\u017ce by\u0107 ustanowiona, o ile s\u0105d rejestrowy na to zezwoli.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 470 \u00a7 2 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, sp\u00f3\u0142ka przekszta\u0142cana staje si\u0119 sp\u00f3\u0142k\u0105 przekszta\u0142con\u0105 z chwil\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "podpisania umowy sp\u00f3\u0142ki przekszta\u0142conej, ",
      "B": "wpisu sp\u00f3\u0142ki przekszta\u0142conej do rejestru (dzie\u0144 przekszta\u0142cenia), ",
      "C": "uprawomocnienia si\u0119 postanowienia s\u0105du rejestrowego o wpisie sp\u00f3\u0142ki przekszta\u0142conej do rejestru.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 552 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w przypadku \u015bmierci wsp\u00f3lnika sp\u00f3\u0142ki jawnej jego spadkobierca mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 przekszta\u0142cenia tej sp\u00f3\u0142ki w sp\u00f3\u0142k\u0119 komandytow\u0105 i przyznania statusu: ",
    "answers": {
      "A": "komplementariusza, ",
      "B": "komandytariusza, ",
      "C": "likwidatora.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 583 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, pracownikowi, kt\u00f3ry podj\u0105\u0142 prac\u0119 w wyniku przywr\u00f3cenia do pracy, wlicza si\u0119 do okresu zatrudnienia: ",
    "answers": {
      "A": "okres pozostawania bez pracy, za kt\u00f3ry przyznano wynagrodzenie, ",
      "B": "okres pozostawania bez pracy, za kt\u00f3ry nie przyznano wynagrodzenia, ",
      "C": "zawsze ca\u0142y okres pozostawania bez pracy.   \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               23 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 51 \u00a7 1 zd. 1 k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, pracownik spe\u0142niaj\u0105cy warunki uprawniaj\u0105ce do renty z tytu\u0142u niezdolno\u015bci do pracy lub emerytury, kt\u00f3rego stosunek pracy usta\u0142 w zwi\u0105zku z przej\u015bciem na rent\u0119 lub emerytur\u0119 i kt\u00f3ry otrzyma\u0142 odpraw\u0119 pieni\u0119\u017cn\u0105 w zwi\u0105zku z przej\u015bciem na t\u0119 rent\u0119 lub emerytur\u0119:  ",
    "answers": {
      "A": "nabywa do niej ponownie prawo w razie ponownego zatrudnienia i przepracowania lat 10, ",
      "B": "nie mo\u017ce ponownie naby\u0107 do niej prawa, ",
      "C": "nabywa do niej ponownie prawo w razie ustania ponownego zatrudnienia z powodu orzeczenia ca\u0142kowitej niezdolno\u015bci do pracy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 92(1) k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, w razie wyrz\u0105dzenia szkody przez kilku pracownik\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": "ka\u017cdy z nich ponosi odpowiedzialno\u015b\u0107 za cz\u0119\u015b\u0107 szkody stosownie do przyczynienia si\u0119 do niej i stopnia winy, a je\u017celi nie jest mo\u017cliwe ustalenie stopnia winy i przyczynienia si\u0119 poszczeg\u00f3lnych pracownik\u00f3w do powstania szkody, odpowiadaj\u0105 oni w\u00f3wczas w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych,  ",
      "B": "ponosz\u0105 oni solidarn\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 za szkod\u0119, ",
      "C": "ponosz\u0105 oni zawsze w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych odpowiedzialno\u015b\u0107 za szkod\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 118 k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, pracownicy przys\u0142uguje urlop macierzy\u0144ski, przy czym przed przewidywan\u0105 dat\u0105 porodu mo\u017ce przypada\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "nie wi\u0119cej ni\u017c 6 tygodni urlopu macierzy\u0144skiego, ",
      "B": "nie mniej ni\u017c 8 tygodni urlopu macierzy\u0144skiego, ",
      "C": "nie wi\u0119cej ni\u017c 1 miesi\u0105c urlopu macierzy\u0144skiego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 180 \u00a7 3 k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, koszty zwi\u0105zane z ustalaniem okoliczno\u015bci i przyczyn wypadk\u00f3w przy pracy ponosi: ",
    "answers": {
      "A": "pracodawca, chyba \u017ce wypadek nast\u0105pi\u0142 na skutek ci\u0119\u017ckiego naruszenia przez pracownika zasad bezpiecze\u0144stwa i higieny pracy, ",
      "B": "Zak\u0142ad Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych, ",
      "C": "pracodawca.    \f24                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 234 \u00a7 4 k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, zg\u0142oszenie przez pracownika wniosku do komisji pojednawczej (o przeprowadzenie post\u0119powania pojednawczego w zwi\u0105zku z wypowiedzeniem pracownikowi umowy o prac\u0119): ",
    "answers": {
      "A": "nie przerywa biegu terminu wniesienia do s\u0105du pracy odwo\u0142ania od wypowiedzenia umowy o prac\u0119, ",
      "B": "przerywa bieg terminu wniesienia do s\u0105du pracy odwo\u0142ania od wypowiedzenia umowy o prac\u0119, ",
      "C": "powoduje zawieszenie biegu terminu wniesienia do s\u0105du pracy odwo\u0142ania od wypowiedzenia umowy o prac\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 248 \u00a7 2 w zw. z art. 264 \u00a7 1 k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, do maj\u0105tku wsp\u00f3lnego ma\u0142\u017conk\u00f3w pozostaj\u0105cych w ustawowym ustroju maj\u0105tkowym (wsp\u00f3lno\u015b\u0107 ustawowa) nale\u017c\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "\u015brodki zgromadzone na rachunku otwartego lub pracowniczego funduszu emerytalnego ka\u017cdego z ma\u0142\u017conk\u00f3w, ",
      "B": "wierzytelno\u015bci z tytu\u0142u wynagrodzenia za prac\u0119 lub z tytu\u0142u innej dzia\u0142alno\u015bci zarobkowej jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w,  ",
      "C": "prawa autorskie i prawa pokrewne.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 31 \u00a7 2 pkt 3 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, je\u017celi ma\u0142\u017conkowie pozostaj\u0105 w ustawowym ustroju maj\u0105tkowym (wsp\u00f3lno\u015b\u0107 ustawowa), zgoda drugiego ma\u0142\u017conka jest potrzebna do dokonania czynno\u015bci prawnej prowadz\u0105cej do: ",
    "answers": {
      "A": "wydzier\u017cawienia gospodarstwa rolnego, wchodz\u0105cego w sk\u0142ad maj\u0105tku wsp\u00f3lnego, ",
      "B": "wynaj\u0119cia lokalu u\u017cytkowego, wchodz\u0105cego w sk\u0142ad maj\u0105tku wsp\u00f3lnego, ",
      "C": "zbycia udzia\u0142u w sp\u00f3\u0142ce z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105, wchodz\u0105cego w sk\u0142ad maj\u0105tku wsp\u00f3lnego.         \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               25 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 37 \u00a7 1 pkt 3  k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, je\u017celi ma\u0142\u017conkowie pozostaj\u0105 w ustawowym ustroju maj\u0105tkowym (wsp\u00f3lno\u015b\u0107 ustawowa), a jeden z ma\u0142\u017conk\u00f3w odmawia zgody wymaganej do dokonania czynno\u015bci zarz\u0105du maj\u0105tkiem wsp\u00f3lnym: ",
    "answers": {
      "A": "czynno\u015b\u0107 nigdy nie dochodzi do skutku, ",
      "B": "drugi ma\u0142\u017conek mo\u017ce zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 do s\u0105du o zezwolenie na dokonanie czynno\u015bci; s\u0105d udziela zezwolenia, je\u017celi dokonania czynno\u015bci wymaga ochrona przysz\u0142ego wierzyciela, ",
      "C": "drugi ma\u0142\u017conek mo\u017ce zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 do s\u0105du o zezwolenie na dokonanie czynno\u015bci; s\u0105d udziela zezwolenia, je\u017celi dokonania czynno\u015bci wymaga dobro rodziny.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 39 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, rozdzielno\u015b\u0107 maj\u0105tkowa powstaje z mocy prawa w razie: ",
    "answers": {
      "A": "og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w, ",
      "B": "zawarcia przez ma\u0142\u017conk\u00f3w umowy o rozdzielno\u015bci maj\u0105tkowej, ",
      "C": "z\u0142o\u017cenia wniosku o ubezw\u0142asnowolnienie jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 53 \u00a7 1 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, osobom wykonuj\u0105cym w\u0142adz\u0119 rodzicielsk\u0105 zakazuje si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "stosowania kar cielesnych,   ",
      "B": "samodzielnego dzia\u0142ania przez ka\u017cdego z nich jako przedstawiciela ustawowego dziecka, ",
      "C": "wsp\u00f3lnego rozstrzygania o istotnych sprawach dziecka.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 96(1) k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, rodzice mog\u0105 uchyli\u0107 si\u0119 od \u015bwiadcze\u0144 alimentacyjnych wzgl\u0119dem dziecka pe\u0142noletniego: ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie w\u00f3wczas, gdy obowi\u0105zek ich ponoszenia mog\u0105 przej\u0105\u0107 ich rodzice,  ",
      "B": "w ka\u017cdym wypadku, ",
      "C": "je\u017celi s\u0105 one po\u0142\u0105czone z nadmiernym dla nich uszczerbkiem.     \f26                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 133 \u00a7 3 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo geodezyjne i kartograficzne, rozgraniczenia nieruchomo\u015bci dokonuj\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "komornicy, ",
      "B": "w\u00f3jtowie (burmistrzowie, prezydenci miast) oraz, w wypadkach okre\u015blonych w ustawie, s\u0105dy, ",
      "C": "powiatowe o\u015brodki dokumentacji geodezyjnej i kartograficznej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 29 ust. 3 ustawy z dnia 17 maja 1989 r. \u2013 Prawo geodezyjne i  kartograficzne  (Dz.  U.  z  2010  r.  Nr  193,  poz.  1287,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo geodezyjne i kartograficzne, na postanowienie o wszcz\u0119ciu post\u0119powania o rozgraniczenie nieruchomo\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0142u\u017cy za\u017calenie, ",
      "B": "s\u0142u\u017cy skarga na czynno\u015b\u0107 komornika, ",
      "C": "nie s\u0142u\u017cy za\u017calenie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 30 ust. 4 ustawy z dnia 17 maja 1989 r. \u2013 Prawo geodezyjne i  kartograficzne  (Dz.  U.  z  2010  r.  Nr  193,  poz.  1287,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie gminnym, tworzenie, likwidacja i reorganizacja przedsi\u0119biorstw, zak\u0142ad\u00f3w i innych gminnych jednostek organizacyjnych oraz wyposa\u017canie ich w maj\u0105tek, nale\u017cy do wy\u0142\u0105cznej w\u0142a\u015bciwo\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": "w\u00f3jta, burmistrza lub prezydenta miasta, ",
      "B": "zarz\u0105du gminy, ",
      "C": "rady gminy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  18  ust.  2  pkt  9  lit.  h  ustawy  z  dnia  8  marca  1990  r.  o samorz\u0105dzie gminnym (Dz. U. z 2013 r. poz. 594, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie gminnym, o zamiarze przyst\u0105pienia do zwi\u0105zku mi\u0119dzygminnego gmina informuje: ",
    "answers": {
      "A": "Samorz\u0105dowe Kolegium Odwo\u0142awcze, ",
      "B": "Regionaln\u0105 Izb\u0119 Obrachunkow\u0105, ",
      "C": "wojewod\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  66  ustawy  z  dnia  8  marca  1990  r. o  samorz\u0105dzie  gminnym (Dz. U. z 2013 r. poz. 594, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Radzie Ministr\u00f3w, Prezes Rady Ministr\u00f3w mo\u017ce tworzy\u0107 organy pomocnicze Rady Ministr\u00f3w lub Prezesa Rady Ministr\u00f3w, w drodze: ",
    "answers": {
      "A": "rozporz\u0105dzenia, ",
      "B": "zarz\u0105dzenia, ",
      "C": "pisma ok\u00f3lnego.    \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               27 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  12  ust.  1  ustawy  z  dnia  8  sierpnia  1996 r.  o  Radzie Ministr\u00f3w (Dz. U. z 2012 r. poz. 392, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie powiatowym, odrzucenie w g\u0142osowaniu uchwa\u0142y o udzieleniu absolutorium zarz\u0105dowi jest r\u00f3wnoznaczne z: ",
    "answers": {
      "A": "rozwi\u0105zaniem rady powiatu, ",
      "B": "odwo\u0142aniem starosty, ",
      "C": "przyj\u0119ciem uchwa\u0142y o nieudzieleniu zarz\u0105dowi absolutorium.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  13  ust.  2  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998  r.  o  samorz\u0105dzie powiatowym (Dz. U. z 2013 r. poz. 595, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa, organy samorz\u0105du wojew\u00f3dztwa: ",
    "answers": {
      "A": "stanowi\u0105 wobec powiatu i gminy organy nadzoru lub kontroli,  ",
      "B": "s\u0105 organami wy\u017cszego stopnia w post\u0119powaniu administracyjnym, ",
      "C": "nie stanowi\u0105 wobec powiatu i gminy organ\u00f3w nadzoru lub kontroli.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  4  ust.  2  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998  r.  o  samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa (Dz. U. z 2013 r. poz. 596, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa, ustr\u00f3j wojew\u00f3dztwa jako jednostki samorz\u0105du terytorialnego okre\u015bla statut wojew\u00f3dztwa uchwalony po uzgodnieniu z: ",
    "answers": {
      "A": "wojewod\u0105, ",
      "B": "ministrem w\u0142a\u015bciwym do spraw administracji publicznej, ",
      "C": "Prezesem Rady Ministr\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  7  ust.  1  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998  r.  o  samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa (Dz. U. z 2013 r. poz. 596, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o gospodarce nieruchomo\u015bciami, powiatowym zasobem nieruchomo\u015bci gospodaruje: ",
    "answers": {
      "A": "zarz\u0105d wojew\u00f3dztwa, ",
      "B": "starosta powiatowy, ",
      "C": "zarz\u0105d powiatu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  25b  ustawy  z  dnia  21 sierpnia  1997 r.  o  gospodarce nieruchomo\u015bciami (Dz. U. z 2014 r. poz. 518, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo budowlane, pozwolenia na budow\u0119 nie wymaga budowa: ",
    "answers": {
      "A": "wolno stoj\u0105cych parterowych budynk\u00f3w gospodarczych o powierzchni zabudowy powy\u017cej 60 m2, ",
      "B": "miejsc parkingowych dla samochod\u00f3w osobowych powy\u017cej 10 stanowisk, ",
      "C": "przydomowych basen\u00f3w o powierzchni do 30 m2.     \f28                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  29  ust.  1  pkt  15  ustawy  z  dnia  7  lipca  1994  r.  \u2013  Prawo budowlane (Dz. U. z 2013 r. poz. 1409, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo budowlane, je\u017celi budowa nie zosta\u0142a rozpocz\u0119ta przed up\u0142ywem 3 lat od dnia, w kt\u00f3rym decyzja o pozwoleniu na budow\u0119 sta\u0142a si\u0119 ostateczna, decyzja o pozwoleniu na budow\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "podlega uchyleniu z urz\u0119du przez organ nadzoru budowlanego, ",
      "B": "wygasa, ",
      "C": "zachowuje moc, o ile w ci\u0105gu kolejnego roku budowa zosta\u0142a zako\u0144czona.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 37 ust. 1 ustawy z dnia 7  lipca 1994 r. \u2013 Prawo budowlane (Dz. U. z 2013 r. poz. 1409, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym, rozstrzygni\u0119cie burmistrza o nieuwzgl\u0119dnieniu wniosk\u00f3w dotycz\u0105cych studium uwarunkowa\u0144 i kierunk\u00f3w zagospodarowania przestrzennego gminy: ",
    "answers": {
      "A": "nie podlega zaskar\u017ceniu do s\u0105du administracyjnego, ",
      "B": "podlega zaskar\u017ceniu do s\u0105du administracyjnego, ",
      "C": "podlega zaskar\u017ceniu do s\u0105du rejonowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  7  ustawy z  dnia  27  marca  2003 r.  o  planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym (Dz. U. z 2012 r. poz. 647, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o pomocy osobom uprawnionym do aliment\u00f3w, \u015bwiadczenia z funduszu alimentacyjnego przys\u0142uguj\u0105 (co do zasady):  ",
    "answers": {
      "A": "zawsze w wysoko\u015bci po 500 z\u0142 dla ka\u017cdego uprawnionego,  ",
      "B": " w wysoko\u015bci bie\u017c\u0105co ustalonych aliment\u00f3w, jednak\u017ce nie wy\u017cszej ni\u017c 500 z\u0142,  ",
      "C": "zawsze w wysoko\u015bci aliment\u00f3w ustalonych przez s\u0105d.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  10  ust.  1  ustawy  z  dnia  7  wrze\u015bnia  2007  r.  o  pomocy osobom  uprawnionym  do  aliment\u00f3w  (Dz.  U.  z  2012  r.  poz. 1228, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "  Zgodnie z ustaw\u0105 o pomocy osobom uprawnionym do aliment\u00f3w, nale\u017cno\u015bci w wysoko\u015bci \u015bwiadcze\u0144 wyp\u0142aconych z funduszu alimentacyjnego osobie uprawnionej, \u0142\u0105cznie z ustawowymi odsetkami, podlegaj\u0105 \u015bci\u0105gni\u0119ciu od d\u0142u\u017cnika alimentacyjnego:  ",
    "answers": {
      "A": "w trybie przepis\u00f3w ustawy o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, z uwzgl\u0119dnieniem przepis\u00f3w ustawy o pomocy osobom uprawnionym do aliment\u00f3w,  ",
      "B": "w trybie przepis\u00f3w o s\u0105dowym post\u0119powaniu egzekucyjnym,  ",
      "C": "wed\u0142ug wyboru organu, kt\u00f3ry wyp\u0142aci\u0142 \u015bwiadczenia \u2013 albo w trybie przepis\u00f3w ustawy o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji albo w trybie egzekucji s\u0105dowej.     \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               29 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  27  ust.  1  i  3  ustawy  z  dnia  7  wrze\u015bnia  2007  r.  o  pomocy osobom  uprawnionym  do  aliment\u00f3w  (Dz.  U.  z  2012  r.  poz. 1228, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w sprawach dotycz\u0105cych spadk\u00f3w nieobj\u0119tych jako strony dzia\u0142aj\u0105 osoby sprawuj\u0105ce zarz\u0105d maj\u0105tkiem masy spadkowej, a w ich braku \u2013 kurator wyznaczony przez: ",
    "answers": {
      "A": "organ prowadz\u0105cy post\u0119powanie administracyjne, ",
      "B": "organ wy\u017cszego stopnia w stosunku do organu prowadz\u0105cego post\u0119powanie administracyjne, ",
      "C": "s\u0105d na wniosek organu administracji publicznej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 30 \u00a7 5 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi w podaniu (wniesionym pisemnie) nie wskazano adresu wnosz\u0105cego i nie ma mo\u017cno\u015bci ustalenia tego adresu na podstawie posiadanych danych: ",
    "answers": {
      "A": "organ wzywa poprzez obwieszczenie w lokalu urz\u0119du gminy wnosz\u0105cego do podania adresu, ",
      "B": "organ zwraca si\u0119 do s\u0105du z wnioskiem o ustanowienie kuratora, ",
      "C": "podanie pozostawia si\u0119 bez rozpoznania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 64 \u00a7 1 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi przepis prawa uzale\u017cnia wydanie decyzji od zaj\u0119cia stanowiska przez inny organ, decyzj\u0119 wydaje si\u0119 po zaj\u0119ciu stanowiska przez ten organ, kt\u00f3re nast\u0119puje w drodze: ",
    "answers": {
      "A": "decyzji, od kt\u00f3rej s\u0142u\u017cy stronie odwo\u0142anie, ",
      "B": "postanowienia, na kt\u00f3re s\u0142u\u017cy stronie za\u017calenie, ",
      "C": "decyzji, od kt\u00f3rej nie s\u0142u\u017cy stronie odwo\u0142anie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 106 \u00a7 5 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, rygor natychmiastowej wykonalno\u015bci mo\u017ce by\u0107 nadany decyzji r\u00f3wnie\u017c po jej wydaniu; w tym przypadku organ wydaje: ",
    "answers": {
      "A": "decyzj\u0119, ",
      "B": "postanowienie, ",
      "C": "klauzul\u0119 wykonalno\u015bci.      \f30                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 108 \u00a7 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi decyzja zosta\u0142a wydana z zastrze\u017ceniem dope\u0142nienia przez stron\u0119 okre\u015blonego warunku, a strona nie dope\u0142ni\u0142a tego warunku, organ administracji publicznej, kt\u00f3ry wyda\u0142 decyzj\u0119 w pierwszej instancji: ",
    "answers": {
      "A": "umarza post\u0119powanie, ",
      "B": "wyznacza nowy termin dope\u0142nienia przez stron\u0119 okre\u015blonego warunku, ",
      "C": "stwierdza wyga\u015bni\u0119cie decyzji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 162 \u00a7 1 pkt 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, sprzeciw od decyzji wydanej przez ministra wnosi: ",
    "answers": {
      "A": "Prokurator Generalny, ",
      "B": "Prezes Rady Ministr\u00f3w, ",
      "C": "Prezes Naczelnego S\u0105du  Administracyjnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 184 \u00a7 3 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, zwierzchni nadz\u00f3r nad przyjmowaniem i za\u0142atwianiem skarg i wniosk\u00f3w sk\u0142adanych do s\u0105d\u00f3w sprawuje: ",
    "answers": {
      "A": "Krajowa Rada S\u0105downictwa, ",
      "B": "Minister Sprawiedliwo\u015bci, ",
      "C": "Pierwszy Prezes S\u0105du Najwy\u017cszego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 257 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, ilekro\u0107 w ustawie jest mowa o poborcy skarbowym, to rozumie si\u0119 przez to pracownika organu egzekucyjnego wyznaczonego do dokonywania czynno\u015bci egzekucyjnych w egzekucji obowi\u0105zku o charakterze:   ",
    "answers": {
      "A": "pieni\u0119\u017cnym, ",
      "B": "niepieni\u0119\u017cnym, ",
      "C": "pieni\u0119\u017cnym i niepieni\u0119\u017cnym.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 1a pkt 9 ustawy z dnia 17 czerwca 1966 r. o post\u0119powaniu egzekucyjnym  w  administracji  (Dz.  U.  z  2012  r.  poz.  1015,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, nie podlegaj\u0105 egzekucji administracyjnej: ",
    "answers": {
      "A": "stereofoniczne radioodbiorniki, ",
      "B": "pieni\u0105dze w kwocie 760 z\u0142, ",
      "C": "dywany we\u0142niane i ze sk\u00f3r naturalnych.  \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               31 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  8  \u00a7  1  pkt  6  ustawy z  dnia  17 czerwca  1966 r.  o post\u0119powaniu  egzekucyjnym  w  administracji  (Dz.  U.  z  2012  r. poz. 1015, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, organem egzekucyjnym uprawnionym do stosowania wszystkich \u015brodk\u00f3w egzekucyjnych w egzekucji administracyjnej nale\u017cno\u015bci pieni\u0119\u017cnych jest: ",
    "answers": {
      "A": "dyrektor izby celnej, ",
      "B": "dyrektor oddzia\u0142u Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych, ",
      "C": "naczelnik urz\u0119du skarbowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  19  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966  r.  o  post\u0119powaniu egzekucyjnym  w  administracji  (Dz.  U.  z  2012  r.  poz.  1015,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, wszcz\u0119cie egzekucji administracyjnej nast\u0119puje z chwil\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "z\u0142o\u017cenia wniosku przez wierzyciela do organu egzekucyjnego, ",
      "B": "wystawienia przez wierzyciela tytu\u0142u wykonawczego, ",
      "C": "dor\u0119czenia zobowi\u0105zanemu odpisu tytu\u0142u wykonawczego lub dor\u0119czenia d\u0142u\u017cnikowi zaj\u0119tej wierzytelno\u015bci zawiadomienia o zaj\u0119ciu wierzytelno\u015bci lub innego prawa maj\u0105tkowego, je\u017celi to dor\u0119czenie nast\u0105pi\u0142o przed dor\u0119czeniem zobowi\u0105zanemu odpisu tytu\u0142u wykonawczego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  26  \u00a7  5  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966  r.  o  post\u0119powaniu egzekucyjnym  w  administracji  (Dz.  U.  z  2012  r.  poz.  1015,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, tytu\u0142 wykonawczy zawiera mi\u0119dzy innymi: ",
    "answers": {
      "A": "odcisk piecz\u0119ci urz\u0119dowej wierzyciela, ",
      "B": "oznaczenie wierzyciela, ",
      "C": "dat\u0119 wystawienia upomnienia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  27  \u00a7  1  pkt  1  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966 r.  o post\u0119powaniu  egzekucyjnym  w  administracji  (Dz.  U.  z  2012  r. poz. 1015, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, organ egzekucyjny bada z urz\u0119du: ",
    "answers": {
      "A": "zasadno\u015b\u0107 obowi\u0105zku obj\u0119tego tytu\u0142em wykonawczym, ",
      "B": "wymagalno\u015b\u0107 obowi\u0105zku obj\u0119tego tytu\u0142em wykonawczym, ",
      "C": "dopuszczalno\u015b\u0107 egzekucji administracyjnej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  29  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966  r.  o  post\u0119powaniu egzekucyjnym  w  administracji  (Dz.  U.  z  2012  r.  poz.  1015,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, na ostateczne postanowienie organu egzekucyjnego w sprawie odmowy wy\u0142\u0105czenia spod egzekucji rzeczy lub prawa maj\u0105tkowego: ",
    "answers": {
      "A": "nie przys\u0142uguje skarga do s\u0105du administracyjnego, ",
      "B": "przys\u0142uguje skarga do s\u0105du administracyjnego, ",
      "C": "przys\u0142uguje za\u017calenie do s\u0105du administracyjnego.  \f32                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  40  \u00a7  2  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966  r.  o  post\u0119powaniu egzekucyjnym  w  administracji  (Dz.  U.  z  2012  r.  poz.  1015,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, skarg\u0119 na czynno\u015bci poborcy skarbowego w toku licytacji zaj\u0119tej nieruchomo\u015bci, rozstrzyga: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d rejonowy, ",
      "B": "naczelnik urz\u0119du skarbowego, ",
      "C": "komornik skarbowy. "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  111l  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966  r.  o  post\u0119powaniu egzekucyjnym  w  administracji  (Dz.  U.  z  2012  r.  poz.  1015,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Ordynacja podatkowa, hipoteka przymusowa (z tytu\u0142u zaleg\u0142o\u015bci podatkowych) powstaje na nieruchomo\u015bci zobowi\u0105zanego posiadaj\u0105cej ksi\u0119g\u0119 wieczyst\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "z chwil\u0105 wydania decyzji okre\u015blaj\u0105cej wysoko\u015b\u0107 zobowi\u0105zania podatkowego, ",
      "B": "z dniem dor\u0119czenia decyzji okre\u015blaj\u0105cej wysoko\u015b\u0107 zobowi\u0105zania podatkowego, ",
      "C": "przez dokonanie wpisu do ksi\u0119gi wieczystej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  35  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r.  \u2013  Ordynacja podatkowa (Dz. U. z 2012 r. poz. 749, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Ordynacja podatkowa, rejestry zastaw\u00f3w skarbowych prowadzone s\u0105 przez: ",
    "answers": {
      "A": "naczelnik\u00f3w urz\u0119d\u00f3w skarbowych, ",
      "B": "dyrektor\u00f3w izb skarbowych, ",
      "C": "s\u0105dy rejestrowe.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  43  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r.  -  Ordynacja podatkowa (Dz. U. z 2012 r. poz. 749, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Ordynacja podatkowa, og\u0142oszenie upad\u0142o\u015bci zobowi\u0105zanego:  ",
    "answers": {
      "A": "nie ma wp\u0142ywu na bieg terminu przedawnienia zobowi\u0105zania podatkowego, ",
      "B": "zawiesza bieg terminu przedawnienia zobowi\u0105zania podatkowego, ",
      "C": "przerywa bieg terminu przedawnienia zobowi\u0105zania podatkowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  70  \u00a7  3  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r.  -  Ordynacja podatkowa (Dz. U. z 2012 r. poz. 749, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug, wewn\u0105trzwsp\u00f3lnotowa dostawa towar\u00f3w, po spe\u0142nieniu ustawowych warunk\u00f3w, podlega opodatkowaniu wed\u0142ug stawki podatku: ",
    "answers": {
      "A": "23%, ",
      "B": "5%, ",
      "C": "0%.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  41  ust.  3  ustawy  z  dnia  11  marca  2004  r.  o  podatku  od towar\u00f3w  i  us\u0142ug  (Dz.  U.  z  2011  r.  Nr  177,  poz.  1054,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o finansach publicznych, wieloletni Plan Finansowy Pa\u0144stwa jest sporz\u0105dzany na dany rok bud\u017cetowy i kolejne: ",
    "answers": {
      "A": "trzy lata, ",
      "B": "cztery lata, ",
      "C": "pi\u0119\u0107 lat. \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               33 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  103  ustawy z  dnia  27 sierpnia  2009 r.  o finansach publicznych (Dz. U. z 2013 r. poz. 885, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, monety euro mog\u0105 by\u0107 emitowane: ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie przez Europejski ",
      "B": "przez wszystkie Pa\u0144stwa ",
      "C": "przez Pa\u0144stwa Cz\u0142onkowskie z zastrze\u017ceniem zgody Europejskiego Banku Centralnego co do wielko\u015bci emisji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 128 ust. 2  Traktatu z dnia 25  marca 1957 r. o funkcjonowaniu Unii Europejskiej (Dz. U. z 2004 r. Nr 90, poz. 864/2, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, dzia\u0142anie Unii wy\u0142\u0105cznie w granicach kompetencji przyznanych jej przez Pa\u0144stwa Cz\u0142onkowskie w Traktatach do osi\u0105gni\u0119cia okre\u015blonych w nich cel\u00f3w, jest dzia\u0142aniem zgodnie z zasad\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "nadrz\u0119dno\u015bci prawa Unii nad prawem Pa\u0144stw Cz\u0142onkowskich, ",
      "B": "pomocniczo\u015bci, ",
      "C": "przyznania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 5 ust. 2 Traktatu z dnia 7 lutego 1992 r. o Unii Europejskiej (Dz. U. z 2004 r. Nr 90, poz. 864/30, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo prywatne mi\u0119dzynarodowe, wyb\u00f3r nazwiska przy rozwi\u0105zaniu ma\u0142\u017ce\u0144stwa podlega: ",
    "answers": {
      "A": "prawu ojczystemu ka\u017cdego z ma\u0142\u017conk\u00f3w,  ",
      "B": "prawu w\u0142a\u015bciwemu przy zawarciu ma\u0142\u017ce\u0144stwa, ",
      "C": "prawu pa\u0144stwa, w kt\u00f3rym dosz\u0142o do rozwi\u0105zania ma\u0142\u017ce\u0144stwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 15 ust. 2 ustawy z dnia 4  lutego 2011 r.  \u2013 Prawo prywatne mi\u0119dzynarodowe (Dz. U. Nr 80, poz. 432)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo prywatne mi\u0119dzynarodowe, ma\u0142\u017conkowie (w zakresie stosunk\u00f3w regulowanych t\u0105 ustaw\u0105) mog\u0105 podda\u0107 swe stosunki maj\u0105tkowe: ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie wsp\u00f3lnemu dla nich prawu ojczystemu, ",
      "B": "prawu ojczystemu jednego z nich albo prawu pa\u0144stwa, w kt\u00f3rym jedno z nich ma miejsce zamieszkania lub miejsce zwyk\u0142ego pobytu, ",
      "C": "prawu pa\u0144stwa, z kt\u00f3rym ma\u0142\u017conkowie s\u0105 najbardziej zwi\u0105zani i przez nich wskazanym.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 52 ust. 1 ustawy z dnia 4  lutego 2011 r.  \u2013 Prawo prywatne mi\u0119dzynarodowe (Dz. U. Nr 80, poz. 432)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych, organem samorz\u0105du s\u0119dziowskiego jest:  ",
    "answers": {
      "A": "kolegium s\u0105du okr\u0119gowego, ",
      "B": "zebranie s\u0119dzi\u00f3w danego s\u0105du, ",
      "C": "prezes s\u0105du apelacyjnego.  \f34                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 3 \u00a7 2 pkt 3 ustawy z dnia 27 lipca 2001 r. \u2013 Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych (Dz. U. z 2013 r. poz. 427, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w administracyjnych, s\u0105dem dyscyplinarnym w sprawach dyscyplinarnych s\u0119dzi\u00f3w s\u0105d\u00f3w administracyjnych jest: ",
    "answers": {
      "A": "S\u0105d Najwy\u017cszy, ",
      "B": "Naczelny S\u0105d Administracyjny, ",
      "C": "wojew\u00f3dzki s\u0105d administracyjny.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  9 ustawy  z dnia 25  lipca 2002 r. \u2013 Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w administracyjnych (Dz. U. Nr 153, poz. 1269, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w administracyjnych, prezes s\u0105du w wojew\u00f3dzkim s\u0105dzie administracyjnym jest powo\u0142ywany na okres: ",
    "answers": {
      "A": "sze\u015bciu lat, ",
      "B": "pi\u0119ciu lat, ",
      "C": "czterech lat.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  21  \u00a7 1a  ustawy  z  dnia  25  lipca  2002  r.  \u2013  Prawo  o  ustroju s\u0105d\u00f3w  administracyjnych  (Dz.  U.  Nr  153,  poz.  1269,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o S\u0105dzie Najwy\u017cszym, zasad\u0105 jest, \u017ce s\u0119dzia S\u0105du Najwy\u017cszego przechodzi w stan spoczynku z dniem uko\u0144czenia: ",
    "answers": {
      "A": "65 roku \u017cycia,   ",
      "B": "70 roku \u017cycia,   ",
      "C": "75 roku \u017cycia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  30  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  23 listopada  2002 r.  o  S\u0105dzie Najwy\u017cszym (Dz. U. z 2013 r. poz. 499, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, koszty przejazd\u00f3w w miejscowo\u015bci b\u0119d\u0105cej siedzib\u0105 komornika, komornik: ",
    "answers": {
      "A": "pokrywa z uzyskanych op\u0142at egzekucyjnych, ",
      "B": "pokrywa z zaliczek wp\u0142acanych przez wierzycieli, ",
      "C": "egzekwuje od d\u0142u\u017cnika.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 35 w zw. z art. 34 pkt 3 ustawy z dnia 29 sierpnia 1997 r. o komornikach  s\u0105dowych  i  egzekucji  (Dz.  U.  z  2011  r.  Nr  231, poz. 1376, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, kary pieni\u0119\u017cne orzeczone w post\u0119powaniach dyscyplinarnych, s\u0105 przekazywane na rzecz: ",
    "answers": {
      "A": "Skarbu Pa\u0144stwa, ",
      "B": "Krajowej Rady Komorniczej, ",
      "C": "komisji dyscyplinarnej.      \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               35 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  72  ust.  3  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r. o  komornikach s\u0105dowych  i  egzekucji  (Dz.  U.  z  2011  r.  Nr  231,  poz.  1376,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, od orzecze\u0144 komisji dyscyplinarnej stronom przys\u0142uguje odwo\u0142anie do: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105du okr\u0119gowego w\u0142a\u015bciwego wed\u0142ug siedziby kancelarii obwinionego komornika, w terminie 14 dni od dnia dor\u0119czenia orzeczenia z uzasadnieniem, ",
      "B": "s\u0105du apelacyjnego w\u0142a\u015bciwego wed\u0142ug siedziby komisji dyscyplinarnej, w terminie 14 dni od dnia dor\u0119czenia orzeczenia z uzasadnieniem, ",
      "C": "S\u0105du Najwy\u017cszego w terminie 7 dni od dnia dor\u0119czenia orzeczenia z uzasadnieniem.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  75  ust.  2  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r. o  komornikach s\u0105dowych  i  egzekucji  (Dz.  U.  z  2011  r.  Nr  231,  poz.  1376,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, Nadzwyczajny Krajowy Zjazd Komornik\u00f3w mo\u017ce by\u0107 zwo\u0142any: ",
    "answers": {
      "A": "na \u017c\u0105danie Ministra Sprawiedliwo\u015bci albo na \u017c\u0105danie co najmniej trzech izb komorniczych, albo na mocy uchwa\u0142y Krajowej Rady Komorniczej,  ",
      "B": "na mocy wsp\u00f3lnej uchwa\u0142y dw\u00f3ch izb komorniczych, ",
      "C": "na \u017c\u0105danie Krajowej Komisji Rewizyjnej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  81  ust.  2  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r. o  komornikach s\u0105dowych  i  egzekucji  (Dz.  U.  z  2011  r.  Nr  231,  poz.  1376,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, organem izby komorniczej nie jest: ",
    "answers": {
      "A": "rada izby komorniczej, ",
      "B": "przewodnicz\u0105cy rady izby komorniczej,   ",
      "C": "komisja rewizyjna.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  87  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997 r.  o  komornikach s\u0105dowych  i  egzekucji  (Dz.  U.  z  2011  r.  Nr  231,  poz.  1376,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, wiceprzewodnicz\u0105cy rady izby komorniczej jest wybierany przez: ",
    "answers": {
      "A": "rad\u0119 izby komorniczej spo\u015br\u00f3d jej cz\u0142onk\u00f3w w g\u0142osowaniu tajnym, ",
      "B": "walne zgromadzenie komornik\u00f3w izby komorniczej w g\u0142osowaniu tajnym,   ",
      "C": "walne zgromadzenie komornik\u00f3w izby komorniczej w g\u0142osowaniu jawnym.  \f"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  89  ust.  1  pkt  1  i  ust.  3  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r. o komornikach  s\u0105dowych  i  egzekucji  (Dz.  U.  z  2011  r.  Nr  231, poz. 1376, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  }
]