[
  {
    "question": " Kodeks karny nie przewiduje karalno\u015bci przygotowania pope\u0142nienia przest\u0119pstwa: ",
    "answers": {
      "A": " handlu lud\u017ami,  ",
      "B": " sprowadzenia zdarzenia, kt\u00f3re zagra\u017ca \u017cyciu lub zdrowiu wielu os\u00f3b albo mieniu w wielkich rozmiarach, maj\u0105cego posta\u0107 po\u017caru, ",
      "C": " kradzie\u017cy z w\u0142amaniem.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 16 \u00a7 2 w zw. z art. 279 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, ten, kto kieruje wykonaniem czynu zabronionego przez inn\u0105 osob\u0119 lub wykorzystuj\u0105c uzale\u017cnienie innej osoby od siebie, poleca jej wykonanie takiego czynu, odpowiada za:  ",
    "answers": {
      "A": " pod\u017ceganie, ",
      "B": " pomocnictwo, ",
      "C": " sprawstwo.    "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 18 \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, kto dzia\u0142a w celu przeprowadzenia dopuszczalnego eksperymentu poznawczego, je\u017celi spodziewana korzy\u015b\u0107 ma istotne znaczenie poznawcze, a oczekiwanie jej osi\u0105gni\u0119cia, celowo\u015b\u0107 oraz spos\u00f3b przeprowadzenia eksperymentu s\u0105 zasadne w \u015bwietle aktualnego stanu wiedzy: ",
    "answers": {
      "A": " nie podlega karze,  ",
      "B": " nie pope\u0142nia przest\u0119pstwa, ",
      "C": " podlega karze, ale s\u0105d odst\u0119puje od jej wymierzenia.    "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 27 \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, \u015brodkiem karnym jest: ",
    "answers": {
      "A": " przeproszenie pokrzywdzonego w szczeg\u00f3lnej formie, ",
      "B": " zakaz wst\u0119pu do o\u015brodk\u00f3w gier i uczestnictwa w grach hazardowych, ",
      "C": " poddanie si\u0119 leczeniu, w szczeg\u00f3lno\u015bci odwykowemu lub rehabilitacyjnemu, albo oddzia\u0142ywaniom terapeutycznym.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 39 pkt 2d k.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem karnym, \u015brodek karny w postaci zakazu wst\u0119pu na imprez\u0119 masow\u0105 orzeka si\u0119 w latach:      ",
    "answers": {
      "A": "od roku do lat 10,      ",
      "B": "od lat 2 do 6,      ",
      "C": "od roku do lat 15."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 43 \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, uprzednia karalno\u015b\u0107 sprawcy za przest\u0119pstwo umy\u015blne wy\u0142\u0105cza mo\u017cliwo\u015b\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " umorzenia post\u0119powania karnego z uwagi na znikom\u0105 spo\u0142eczn\u0105 szkodliwo\u015b\u0107 czynu,  ",
      "B": " nadzwyczajnego z\u0142agodzenia kary, ",
      "C": " warunkowego umorzenia post\u0119powania karnego.    "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 66 \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem karnym, w wypadku zbiegu dw\u00f3ch lub wi\u0119cej kar 25 lat pozbawienia wolno\u015bci s\u0105d: ",
    "answers": {
      "A": " nie mo\u017ce orzec jako kar\u0119 \u0142\u0105czn\u0105 kary do\u017cywotniego pozbawienia wolno\u015bci,  ",
      "B": " mo\u017ce orzec jako kar\u0119 \u0142\u0105czn\u0105 kar\u0119 do\u017cywotniego pozbawienia wolno\u015bci, ",
      "C": " nie mo\u017ce orzec innej kary ni\u017c kar\u0119 25 lat pozbawienia wolno\u015bci jako kar\u0119 \u0142\u0105czn\u0105.    "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 88 k.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem karnym, na wniosek skazanego na kar\u0119 pozbawienia wolno\u015bci bez warunkowego zawieszenia jej wykonania, s\u0105d mo\u017ce zarz\u0105dzi\u0107 zatarcie skazania ju\u017c po up\u0142ywie 5 lat od wykonania lub darowania kary albo od przedawnienia jej wykonania, je\u017celi skazany w tym okresie przestrzega\u0142 porz\u0105dku prawnego, a wymierzona kara pozbawienia wolno\u015bci nie przekracza\u0142a:    ",
    "answers": {
      "A": "3 lat, ",
      "B": "4 lat, ",
      "C": "5 lat.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 107 \u00a7 2 k.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem karnym, \u015brodkiem karnym stosowanym wobec \u017co\u0142nierzy nie jest:  ",
    "answers": {
      "A": " wydalenie z zawodowej s\u0142u\u017cby wojskowej, ",
      "B": " degradacja, ",
      "C": " zawieszenie w wykonywaniu czynno\u015bci s\u0142u\u017cbowych na okres od trzech miesi\u0119cy do lat 2."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 324 \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o przeciwdzia\u0142aniu narkomanii, je\u017celi sprawca, wbrew przepisom ustawy, posiada \u015brodki odurzaj\u0105ce lub substancje psychotropowe w ilo\u015bci nieznacznej, przeznaczone na jego w\u0142asny u\u017cytek, a orzeczenie wobec sprawcy kary by\u0142oby niecelowe ze wzgl\u0119du na okoliczno\u015bci pope\u0142nienia czynu, a tak\u017ce stopie\u0144 jego spo\u0142ecznej szkodliwo\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": " post\u0119powanie mo\u017cna umorzy\u0107 r\u00f3wnie\u017c przed wydaniem postanowienia o wszcz\u0119ciu \u015bledztwa lub dochodzenia, ",
      "B": " post\u0119powanie mo\u017cna umorzy\u0107 nie wcze\u015bniej ni\u017c po wydaniu postanowienia o wszcz\u0119ciu \u015bledztwa lub dochodzenia, ",
      "C": " post\u0119powanie mo\u017cna umorzy\u0107 nie wcze\u015bniej ni\u017c po przedstawieniu sprawcy zarzutu pope\u0142nienia przest\u0119pstwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  62a  ustawy  z  dnia  29 lipca  2005  r.  o  przeciwdzia\u0142aniu narkomanii (Dz. U. z 2012 r. poz. 124, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, na odmow\u0119 przyj\u0119cia przez s\u0105d pow\u00f3dztwa cywilnego (adhezyjnego): ",
    "answers": {
      "A": "przys\u0142uguje za\u017calenie ka\u017cdej ze stron, ",
      "B": "przys\u0142uguje za\u017calenie pokrzywdzonemu, ",
      "C": "nie przys\u0142uguje za\u017calenie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 65 \u00a7 4 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w post\u0119powaniu przygotowawczym, je\u017celi wymaga tego dobro post\u0119powania przygotowawczego, prokurator, w szczeg\u00f3lnie uzasadnionych wypadkach, mo\u017ce zastrzec kontrol\u0119 korespondencji tymczasowo aresztowanego podejrzanego z jego obro\u0144c\u0105, ale zastrze\u017cenie to: ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce by\u0107 dokonane dopiero po up\u0142ywie 14 dni od dnia tymczasowego aresztowania podejrzanego, ",
      "B": "nie mo\u017ce by\u0107 dokonane po up\u0142ywie 14 dni od dnia tymczasowego aresztowania podejrzanego, ",
      "C": "nie mo\u017ce by\u0107 dokonane wcze\u015bniej ni\u017c po up\u0142ywie 7 dni od dnia tymczasowego aresztowania podejrzanego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 73 \u00a7 3 i 4 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi oskar\u017cony jest niewidomy, to w post\u0119powaniu karnym: ",
    "answers": {
      "A": "musi mie\u0107 obro\u0144c\u0119, ale tylko wtedy, gdy zarzucono mu pope\u0142nienie zbrodni, ",
      "B": "musi mie\u0107 obro\u0144c\u0119 i to niezale\u017cnie od tego, czy zarzucono mu pope\u0142nienie zbrodni, czy te\u017c pope\u0142nienie wyst\u0119pku, ",
      "C": "nie musi mie\u0107 obro\u0144cy."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 79 \u00a7 1 pkt 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w dochodzeniu prowadzonym przeciwko podejrzanemu, kt\u00f3ry nie jest tymczasowo aresztowany: ",
    "answers": {
      "A": "wymagane jest wydanie postanowienia o zamkni\u0119ciu dochodzenia, ",
      "B": "wymagane jest sporz\u0105dzenie postanowienia o przedstawieniu zarzut\u00f3w, ",
      "C": "nie jest wymagane sporz\u0105dzenie postanowienia o przedstawieniu zarzut\u00f3w oraz wydanie postanowienia o zamkni\u0119ciu dochodzenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 325g \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi okoliczno\u015bci pope\u0142nienia przest\u0119pstwa nie budz\u0105 w\u0105tpliwo\u015bci, a postawa oskar\u017conego wskazuje, \u017ce cele post\u0119powania zostan\u0105 osi\u0105gni\u0119te, prokurator mo\u017ce do\u0142\u0105czy\u0107 do aktu oskar\u017cenia wniosek o wydanie wyroku i orzeczenie uzgodnionych z oskar\u017conym kar lub innych \u015brodk\u00f3w przewidzianych w Kodeksie karnym za przypisane mu przest\u0119pstwo, bez przeprowadzenia rozprawy: ",
    "answers": {
      "A": "za ka\u017cde przest\u0119pstwo, za wyj\u0105tkiem zbrodni zagro\u017conej kar\u0105 do\u017cywotniego pozbawienia wolno\u015bci, ",
      "B": "za ka\u017cdy wyst\u0119pek, ",
      "C": "tylko za wyst\u0119pek zagro\u017cony kar\u0105 nieprzekraczaj\u0105c\u0105 10 lat pozbawienia wolno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 335 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w post\u0119powaniu zwyczajnym, pomi\u0119dzy dor\u0119czeniem zawiadomienia a terminem rozprawy g\u0142\u00f3wnej powinno up\u0142yn\u0105\u0107 co najmniej 7 dni; w razie niezachowania tego terminu w stosunku do oskar\u017conego lub jego obro\u0144cy rozprawa ulega odroczeniu na ich wniosek zg\u0142oszony: ",
    "answers": {
      "A": "przed rozpocz\u0119ciem przewodu s\u0105dowego, ",
      "B": "po rozpocz\u0119ciu przewodu s\u0105dowego, ",
      "C": "po z\u0142o\u017ceniu na tej rozprawie wyja\u015bnie\u0144 przez oskar\u017conego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 353 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, na rozprawie tocz\u0105cej si\u0119 w post\u0119powaniu zwyczajnym, dane dotycz\u0105ce osoby oskar\u017conego oraz wyniki wywiadu \u015brodowiskowego uznaje si\u0119 za ujawnione bez odczytywania; nale\u017cy je jednak odczyta\u0107 na \u017c\u0105danie: ",
    "answers": {
      "A": "pokrzywdzonego lub jego pe\u0142nomocnika, ",
      "B": "oskar\u017conego lub jego obro\u0144cy, ",
      "C": "prokuratora."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 394 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi na podstawie okoliczno\u015bci, kt\u00f3re wysz\u0142y na jaw w toku rozprawy, oskar\u017cyciel zarzuci\u0142 oskar\u017conemu inny czyn opr\u00f3cz obj\u0119tego aktem oskar\u017cenia i nie zachodzi konieczno\u015b\u0107 przeprowadzenia post\u0119powania przygotowawczego co do nowego czynu, s\u0105d: ",
    "answers": {
      "A": "na wniosek prokuratora rozpoznaje nowe oskar\u017cenie na tej samej rozprawie; zgoda oskar\u017conego nie jest wymagana, ",
      "B": "mo\u017ce za zgod\u0105 pokrzywdzonego rozpozna\u0107 nowe oskar\u017cenie na tej samej rozprawie; zgoda oskar\u017conego nie jest wymagana, ",
      "C": "mo\u017ce za zgod\u0105 oskar\u017conego rozpozna\u0107 nowe oskar\u017cenie na tej samej rozprawie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 398 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, od wydanego w toku post\u0119powania odwo\u0142awczego postanowienia s\u0105du o na\u0142o\u017ceniu kary porz\u0105dkowej: ",
    "answers": {
      "A": "nie przys\u0142uguje za\u017calenie, ",
      "B": "przys\u0142uguje za\u017calenie do s\u0105du wy\u017cszego rz\u0119du, ",
      "C": "przys\u0142uguje za\u017calenie do innego r\u00f3wnorz\u0119dnego sk\u0142adu s\u0105du odwo\u0142awczego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 426 \u00a7 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi przyj\u0119cie \u015brodka odwo\u0142awczego nast\u0105pi\u0142o na skutek niezasadnego przywr\u00f3cenia terminu, s\u0105d odwo\u0142awczy: ",
    "answers": {
      "A": "pozostawia bez rozpoznania przyj\u0119ty \u015brodek odwo\u0142awczy, ",
      "B": "odrzuca przyj\u0119ty \u015brodek odwo\u0142awczy, ",
      "C": "oddala przyj\u0119ty \u015brodek odwo\u0142awczy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 430 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w post\u0119powaniu w sprawach z oskar\u017cenia prywatnego, niestawiennictwo oskar\u017cyciela prywatnego i jego pe\u0142nomocnika na posiedzenie pojednawcze bez usprawiedliwionej przyczyny uwa\u017ca si\u0119 za: ",
    "answers": {
      "A": "brak woli pojednania z oskar\u017conym; w takim wypadku prowadz\u0105cy posiedzenie kieruje spraw\u0119 na rozpraw\u0119 g\u0142\u00f3wn\u0105, ",
      "B": "zgod\u0119 na pojednanie z oskar\u017conym; w takim wypadku prowadz\u0105cy posiedzenie umarza warunkowo post\u0119powanie, ",
      "C": "odst\u0105pienie od oskar\u017cenia; w takim wypadku prowadz\u0105cy posiedzenie post\u0119powanie umarza."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 491 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, wyrok nakazowy: ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce nie zawiera\u0107 uzasadnienia, ",
      "B": "nie mo\u017ce zawiera\u0107 uzasadnienia, ",
      "C": "musi zawiera\u0107 uzasadnienie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 504 \u00a7 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, post\u0119powanie przyspieszone prowadzi si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w razie potrzeby przerwania rozprawy; \u0142\u0105czny czas zarz\u0105dzonych przerw nie mo\u017ce przekroczy\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "7 dni, ",
      "B": "10 dni, ",
      "C": "14 dni.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 517f \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w kwestii wznowienia post\u0119powania, je\u017celi prezes s\u0105du lub s\u0105d nie postanowi inaczej, s\u0105d orzeka:  ",
    "answers": {
      "A": "na rozprawie, ",
      "B": "na posiedzeniu przy udziale stron, ",
      "C": "na posiedzeniu bez udzia\u0142u stron.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 544 \u00a7 3 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem wykrocze\u0144, nie jest karalne usi\u0142owanie: ",
    "answers": {
      "A": "prowadzenia w stanie po u\u017cyciu alkoholu pojazdu mechanicznego w ruchu l\u0105dowym, wodnym lub powietrznym,  ",
      "B": "przekroczenia wbrew przepisom granicy Rzeczypospolitej Polskiej,  ",
      "C": "nabywania w celu odsprzeda\u017cy z zyskiem bilet\u00f3w wst\u0119pu na imprezy artystyczne.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 11 \u00a7 2 w zw. z art. 87 \u00a7 1 k.w."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem wykrocze\u0144, w wypadku wszcz\u0119cia post\u0119powania mediacyjnego: ",
    "answers": {
      "A": "czasu jego trwania nie wlicza si\u0119 do okresu przedawnienia,  ",
      "B": " czas jego trwania wlicza si\u0119 do okresu przedawnienia,  ",
      "C": "przedawnienie zaczyna biec na nowo od daty zako\u0144czenia post\u0119powania mediacyjnego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 45 \u00a7 2a k.w."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania w sprawach o wykroczenia, uzasadnienie wyroku s\u0105du odwo\u0142awczego utrzymuj\u0105cego w mocy wyrok s\u0105du pierwszej instancji sporz\u0105dza si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "w ka\u017cdym przypadku z urz\u0119du, ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie na \u017c\u0105danie strony, z\u0142o\u017cone w terminie zawitym 7 dni od daty wydania wyroku przez s\u0105d odwo\u0142awczy, ",
      "C": " wy\u0142\u0105cznie na \u017c\u0105danie strony, z\u0142o\u017cone w terminie zawitym 14 dni od daty wydania wyroku przez s\u0105d odwo\u0142awczy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 107 \u00a7 2 k.p.w."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania w sprawach o wykroczenia, niedopuszczalne jest uwzgl\u0119dnienie kasacji na niekorzy\u015b\u0107 obwinionego wniesionej po up\u0142ywie: ",
    "answers": {
      "A": "1 miesi\u0105ca od daty uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia, ",
      "B": "2 miesi\u0119cy od daty uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia,  ",
      "C": "3 miesi\u0119cy od daty uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 110 \u00a7 2 k.p.w."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym skarbowym, dwa lub wi\u0119cej zachowa\u0144, podj\u0119tych w kr\u00f3tkich odst\u0119pach czasu w wykonaniu tego samego zamiaru lub z wykorzystaniem takiej samej sposobno\u015bci, uwa\u017ca si\u0119 za jeden czyn zabroniony; w zakresie czyn\u00f3w zabronionych polegaj\u0105cych na uszczupleniu lub nara\u017ceniu na uszczuplenie nale\u017cno\u015bci publicznoprawnej za kr\u00f3tki odst\u0119p czasu uwa\u017ca si\u0119 okres:  ",
    "answers": {
      "A": " do 6 miesi\u0119cy, ",
      "B": " do 9 miesi\u0119cy,  ",
      "C": " do roku.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 6 \u00a7 2 k.k.s."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym skarbowym, warto\u015b\u0107, kt\u00f3ra w czasie pope\u0142nienia czynu zabronionego przekracza pi\u0119\u0107setkrotn\u0105 wysoko\u015b\u0107 minimalnego wynagrodzenia, w rozumieniu tego Kodeksu, stanowi: ",
    "answers": {
      "A": " ma\u0142\u0105 warto\u015b\u0107, ",
      "B": "du\u017c\u0105 warto\u015b\u0107, ",
      "C": " wielk\u0105 warto\u015b\u0107."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 53 \u00a7 15 k.k.s."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, umowa nale\u017c\u0105ca do um\u00f3w powszechnie zawieranych w drobnych bie\u017c\u0105cych sprawach \u017cycia codziennego, zawarta przez osob\u0119, kt\u00f3ra nie ma zdolno\u015bci do czynno\u015bci prawnych: ",
    "answers": {
      "A": " jest zawsze niewa\u017cna, ",
      "B": "staje si\u0119 wa\u017cna z chwil\u0105 jej wykonania, chyba \u017ce poci\u0105ga za sob\u0105 ra\u017c\u0105ce pokrzywdzenie osoby niezdolnej do czynno\u015bci prawnych, ",
      "C": "staje si\u0119 wa\u017cna z chwil\u0105 jej wykonania, nawet je\u017celi poci\u0105ga za sob\u0105 ra\u017c\u0105ce pokrzywdzenie osoby niezdolnej do czynno\u015bci prawnych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 14 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, ten, czyje dobro osobiste zostaje zagro\u017cone cudzym dzia\u0142aniem, mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "zaniechania tego dzia\u0142ania, pod warunkiem, \u017ce jest ono bezprawne i zawinione, ",
      "B": "zaniechania tego dzia\u0142ania, pod warunkiem, \u017ce dozna\u0142 szkody maj\u0105tkowej, ",
      "C": "zaniechania tego dzia\u0142ania, chyba \u017ce nie jest ono bezprawne.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 24 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, firma oddzia\u0142u osoby prawnej zawiera: ",
    "answers": {
      "A": "skr\u00f3con\u0105 nazw\u0119 tej osoby prawnej oraz okre\u015blenie \u201eoddzia\u0142\u201d ze wskazaniem miejscowo\u015bci, w kt\u00f3rej oddzia\u0142 ma siedzib\u0119, ",
      "B": "pe\u0142n\u0105 nazw\u0119 tej osoby prawnej oraz okre\u015blenie \u201eoddzia\u0142\u201d ze wskazaniem miejscowo\u015bci, w kt\u00f3rej oddzia\u0142 ma siedzib\u0119, ",
      "C": "skr\u00f3con\u0105 nazw\u0119 tej osoby prawnej oraz okre\u015blenie \u201eoddzia\u0142\u201d ze wskazaniem miejscowo\u015bci, w kt\u00f3rej osoba ta ma sw\u0105 siedzib\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 43(6) k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi niewa\u017cno\u015bci\u0105 jest dotkni\u0119ta tylko cz\u0119\u015b\u0107 czynno\u015bci prawnej: ",
    "answers": {
      "A": " czynno\u015b\u0107 pozostaje w mocy co do pozosta\u0142ych cz\u0119\u015bci, chyba \u017ce z okoliczno\u015bci wynika, i\u017c bez postanowie\u0144 dotkni\u0119tych niewa\u017cno\u015bci\u0105 czynno\u015b\u0107 nie zosta\u0142aby dokonana, ",
      "B": " czynno\u015b\u0107, bez wzgl\u0119du na okoliczno\u015bci, jest niewa\u017cna w ca\u0142o\u015bci, ",
      "C": " czynno\u015b\u0107 pozostaje w mocy co do pozosta\u0142ych cz\u0119\u015bci tylko wtedy, gdy tak postanowiono w tre\u015bci tej czynno\u015bci."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 58 \u00a7 3 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi przepis szczeg\u00f3lny nie stanowi inaczej, okoliczno\u015b\u0107, \u017ce pe\u0142nomocnik jest ograniczony w zdolno\u015bci do czynno\u015bci prawnych: ",
    "answers": {
      "A": " ma wp\u0142yw na wa\u017cno\u015b\u0107 czynno\u015bci dokonanej przez niego w imieniu mocodawcy; czynno\u015b\u0107 ta jest niewa\u017cna, ",
      "B": " ma wp\u0142yw na wa\u017cno\u015b\u0107 czynno\u015bci dokonanej przez niego w imieniu mocodawcy; wa\u017cno\u015b\u0107 tej czynno\u015bci zale\u017cy od jej potwierdzenia przez osob\u0119, w kt\u00f3rej imieniu czynno\u015b\u0107 zosta\u0142a dokonana, ",
      "C": " nie ma wp\u0142ywu na wa\u017cno\u015b\u0107 czynno\u015bci dokonanej przez niego w imieniu mocodawcy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 100 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, do nabycia przez zasiedzenie w\u0142asno\u015bci rzeczy ruchomej: ",
    "answers": {
      "A": "wystarczaj\u0105ce jest wej\u015bcie w jej samoistne posiadanie w dobrej wierze i posiadanie samoistne przez okres trzech lat bez wzgl\u0119du na dobr\u0105 lub z\u0142\u0105 wiar\u0119 posiadacza,  ",
      "B": "konieczne jest nieprzerwane, samoistne jej posiadanie w dobrej wierze przez okres trzech lat, ",
      "C": "wystarczaj\u0105ce jest jej posiadanie zale\u017cne przez okres trzech lat.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 174 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, do czynno\u015bci przekraczaj\u0105cej zakres zwyk\u0142ego zarz\u0105du, potrzebna jest zgoda wszystkich wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicieli; w braku takiej zgody: ",
    "answers": {
      "A": "ka\u017cdy ze wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicieli, bez wzgl\u0119du na wysoko\u015b\u0107 przys\u0142uguj\u0105cego mu udzia\u0142u, mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 rozstrzygni\u0119cia przez s\u0105d, ",
      "B": "wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bciciele, kt\u00f3rych udzia\u0142y wynosz\u0105 co najmniej po\u0142ow\u0119, mog\u0105 \u017c\u0105da\u0107 rozstrzygni\u0119cia przez s\u0105d, ",
      "C": "wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bciciele, kt\u00f3rych udzia\u0142y wynosz\u0105 co najmniej jedn\u0105 trzeci\u0105, mog\u0105 \u017c\u0105da\u0107 rozstrzygni\u0119cia przez s\u0105d.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 199 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, wierzytelno\u015b\u0107 przedawniona: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce by\u0107 potr\u0105cona, bez wzgl\u0119du na okoliczno\u015bci, ",
      "B": "mo\u017ce by\u0107 potr\u0105cona w ka\u017cdym przypadku, ",
      "C": "mo\u017ce by\u0107 potr\u0105cona, je\u017celi w chwili, gdy potr\u0105cenie sta\u0142o si\u0119 mo\u017cliwe, przedawnienie jeszcze nie nast\u0105pi\u0142o."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 502 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, uznania czynno\u015bci prawnej dokonanej z pokrzywdzeniem wierzycieli za bezskuteczn\u0105 nie mo\u017cna \u017c\u0105da\u0107 po up\u0142ywie lat pi\u0119ciu: ",
    "answers": {
      "A": " od daty tej czynno\u015bci, ",
      "B": " od daty, w kt\u00f3rej uprawniony wierzyciel dowiedzia\u0142 si\u0119 o dokonaniu tej czynno\u015bci, ",
      "C": " od daty powstania wierzytelno\u015bci, kt\u00f3rej ochrony domaga si\u0119 wierzyciel.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 534 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, roszczenia przedsi\u0119biorcy z tytu\u0142u sprzeda\u017cy dokonanej w zakresie dzia\u0142alno\u015bci przedsi\u0119biorstwa sprzedawcy przedawniaj\u0105 si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "z up\u0142ywem lat dw\u00f3ch, ",
      "B": "z up\u0142ywem lat trzech, ",
      "C": "z up\u0142ywem lat dziesi\u0119ciu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 554 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, sprzeda\u017c\u0105 na raty jest dokonana w zakresie dzia\u0142alno\u015bci przedsi\u0119biorstwa: ",
    "answers": {
      "A": "sprzeda\u017c ka\u017cdej rzeczy osobie fizycznej za cen\u0119 p\u0142atn\u0105 w okre\u015blonych ratach, je\u017celi wed\u0142ug umowy rzecz ma by\u0107 kupuj\u0105cemu wydana przed ca\u0142kowitym zap\u0142aceniem ceny, chyba \u017ce kupuj\u0105cy naby\u0142 rzecz w zakresie dzia\u0142alno\u015bci swego przedsi\u0119biorstwa, ",
      "B": "sprzeda\u017c rzeczy ruchomej osobie fizycznej lub prawnej za cen\u0119 p\u0142atn\u0105 w okre\u015blonych ratach, niezale\u017cnie od tego, czy rzecz ma by\u0107 kupuj\u0105cemu wydana przed ca\u0142kowitym zap\u0142aceniem ceny, ",
      "C": "sprzeda\u017c rzeczy ruchomej osobie fizycznej za cen\u0119 p\u0142atn\u0105 w okre\u015blonych ratach, je\u017celi wed\u0142ug umowy rzecz ma by\u0107 kupuj\u0105cemu wydana przed ca\u0142kowitym zap\u0142aceniem ceny, chyba \u017ce kupuj\u0105cy naby\u0142 rzecz w zakresie dzia\u0142alno\u015bci swego przedsi\u0119biorstwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 583 \u00a7 1 k.c. i art. 587 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, w przypadku zawarcia umowy o roboty budowlane, prawo wykonawcy (generalnego wykonawcy) do \u017c\u0105dania od inwestora gwarancji zap\u0142aty um\u00f3wionego wynagrodzenia za wykonanie rob\u00f3t budowlanych: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce by\u0107 przez czynno\u015b\u0107 prawn\u0105 wy\u0142\u0105czone ani ograniczone, ",
      "B": "mo\u017ce by\u0107 przez czynno\u015b\u0107 prawn\u0105 wy\u0142\u0105czone b\u0105d\u017a ograniczone, ",
      "C": "mo\u017ce by\u0107 przez czynno\u015b\u0107 prawn\u0105 ograniczone, a nie mo\u017ce by\u0107 wy\u0142\u0105czone."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 649(2) \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi najemca u\u017cywa naj\u0119tej rzeczy ruchomej w spos\u00f3b sprzeczny z umow\u0105 lub z przeznaczeniem rzeczy i mimo upomnienia nie przestaje jej u\u017cywa\u0107 w taki spos\u00f3b: ",
    "answers": {
      "A": "wynajmuj\u0105cy mo\u017ce wypowiedzie\u0107 najem bez zachowania termin\u00f3w wypowiedzenia, ",
      "B": "wynajmuj\u0105cy mo\u017ce wypowiedzie\u0107 najem wy\u0142\u0105cznie z zachowaniem termin\u00f3w wypowiedzenia, ",
      "C": "wynajmuj\u0105cy mo\u017ce wypowiedzie\u0107 najem wy\u0142\u0105cznie z zachowaniem termin\u00f3w wypowiedzenia w sytuacji, gdy jednocze\u015bnie rzecz zostaje nara\u017cona na utrat\u0119 lub uszkodzenie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 667 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, przez umow\u0119 dzier\u017cawy wydzier\u017cawiaj\u0105cy zobowi\u0105zuje si\u0119 odda\u0107 dzier\u017cawcy rzecz do u\u017cywania i pobierania po\u017cytk\u00f3w przez czas oznaczony lub nieoznaczony, a dzier\u017cawca zobowi\u0105zuje si\u0119 p\u0142aci\u0107 wydzier\u017cawiaj\u0105cemu: ",
    "answers": {
      "A": "um\u00f3wiony czynsz, kt\u00f3ry mo\u017ce by\u0107 zastrze\u017cony wy\u0142\u0105cznie w pieni\u0105dzach, ",
      "B": "um\u00f3wiony czynsz, chyba \u017ce strony postanowi\u0142y inaczej, ",
      "C": "um\u00f3wiony czynsz, kt\u00f3ry mo\u017ce by\u0107 zastrze\u017cony w pieni\u0105dzach lub \u015bwiadczeniach innego rodzaju; czynsz mo\u017ce by\u0107 r\u00f3wnie\u017c oznaczony w u\u0142amkowej cz\u0119\u015bci po\u017cytk\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 693 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, za d\u0142ug przysz\u0142y: ",
    "answers": {
      "A": " udzielenie por\u0119czenia nigdy nie jest dopuszczalne, ",
      "B": " mo\u017cna por\u0119czy\u0107 tylko pod warunkiem okre\u015blenia terminu, na jaki udzielono por\u0119czenia, ",
      "C": " mo\u017cna por\u0119czy\u0107 do wysoko\u015bci z g\u00f3ry oznaczonej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 878 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi zobowi\u0105zany z tytu\u0142u umowy o do\u017cywocie zby\u0142 otrzyman\u0105 nieruchomo\u015b\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "do\u017cywocie wygasa, ",
      "B": "do\u017cywotnik mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 zamiany prawa do\u017cywocia na do\u017cywotni\u0105 rent\u0119 odpowiadaj\u0105c\u0105 warto\u015bci tego prawa, ",
      "C": "nabywca nieruchomo\u015bci mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 zamiany prawa do\u017cywocia na do\u017cywotni\u0105 rent\u0119 odpowiadaj\u0105c\u0105 warto\u015bci tego prawa."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 914 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, przedmiotem zapisu windykacyjnego nie mo\u017ce by\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "gospodarstwo rolne, ",
      "B": "przedsi\u0119biorstwo, ",
      "C": "rzecz oznaczona tylko co do gatunku.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 981(1) \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, zachowek przys\u0142uguje wy\u0142\u0105cznie: ",
    "answers": {
      "A": "zst\u0119pnym, ma\u0142\u017conkowi oraz rodzicom spadkodawcy, kt\u00f3rzy byliby powo\u0142ani do spadku z ustawy, ",
      "B": "zst\u0119pnym, ma\u0142\u017conkowi oraz powinowatym spadkodawcy do drugiego stopnia, kt\u00f3rzy byliby powo\u0142ani do spadku z ustawy, ",
      "C": "zst\u0119pnym, ma\u0142\u017conkowi, rodze\u0144stwu oraz rodzicom spadkodawcy, kt\u00f3rzy byliby powo\u0142ani do spadku z ustawy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 991 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, uchylenie si\u0119 od skutk\u00f3w prawnych o\u015bwiadczenia o przyj\u0119ciu lub o odrzuceniu spadku, kt\u00f3re zosta\u0142o z\u0142o\u017cone pod wp\u0142ywem b\u0142\u0119du lub gro\u017aby: ",
    "answers": {
      "A": "powinno nast\u0105pi\u0107 przed s\u0105dem i wymaga zatwierdzenia przez s\u0105d, ",
      "B": "powinno nast\u0105pi\u0107 przed notariuszem i zosta\u0107 z\u0142o\u017cone w formie aktu notarialnego, ",
      "C": "powinno nast\u0105pi\u0107 przed notariuszem i zosta\u0107 z\u0142o\u017cone w formie pisemnej z podpisem notarialnie po\u015bwiadczonym.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 1019 \u00a7 1 pkt 1 i \u00a7 3 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, do chwili dzia\u0142u spadku spadkobiercy ponosz\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 za d\u0142ugi spadkowe: ",
    "answers": {
      "A": "w stosunku do wielko\u015bci udzia\u0142\u00f3w, w jakich nabyli spadek, ",
      "B": "solidarn\u0105, ",
      "C": "w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych, niezale\u017cnie od wielko\u015bci udzia\u0142\u00f3w, w jakich nabyli spadek.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 1034 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, postanowienie w przedmiocie ustanowienia pe\u0142nomocnika z urz\u0119du mo\u017ce by\u0107 wydane: ",
    "answers": {
      "A": " tylko na posiedzeniu niejawnym, ",
      "B": " tylko na rozprawie, ",
      "C": " na posiedzeniu niejawnym lub na rozprawie."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 123 \u00a7 1 k.p.c. i art. 148\u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi stronie, kt\u00f3rej miejsce pobytu nie jest znane, ma by\u0107 dor\u0119czony pozew, do chwili zg\u0142oszenia si\u0119 strony albo jej przedstawiciela lub pe\u0142nomocnika, dor\u0119czenie mo\u017ce nast\u0105pi\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " tylko do r\u0105k osoby najbli\u017cszej, ostatnio zamieszka\u0142ej wsp\u00f3lnie z pozwanym, ",
      "B": "tylko do r\u0105k kuratora ustanowionego na wniosek osoby zainteresowanej przez s\u0105d orzekaj\u0105cy, ",
      "C": " tylko do r\u0105k pe\u0142nomocnika dla dor\u0119cze\u0144 wskazanego przez powoda.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 143 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi kodeks ten przewiduje grzywn\u0119 bez okre\u015blenia jej wysoko\u015bci, grzywn\u0119 wymierza si\u0119 w kwocie do: ",
    "answers": {
      "A": " tysi\u0105ca z\u0142otych, ",
      "B": " trzech tysi\u0119cy z\u0142otych, ",
      "C": " pi\u0119ciu tysi\u0119cy z\u0142otych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 163 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi oka\u017ce si\u0119, \u017ce nie wyst\u0119puj\u0105 w charakterze powod\u00f3w wszystkie osoby, kt\u00f3rych \u0142\u0105czny udzia\u0142 w sprawie jest konieczny, s\u0105d po oznaczeniu tych os\u00f3b przez stron\u0119 powodow\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " wezwie te osoby do wzi\u0119cia udzia\u0142u w sprawie, ",
      "B": " zawiadomi te osoby o tocz\u0105cym si\u0119 procesie, ",
      "C": " zobowi\u0105\u017ce powoda, aby zawiadomi\u0142 te osoby o tocz\u0105cym si\u0119 procesie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 195 \u00a7 1 i 2 zd. 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi strony przed wszcz\u0119ciem post\u0119powania s\u0105dowego zawar\u0142y umow\u0119 o mediacj\u0119, a sprawa nie podlega rozpoznaniu w post\u0119powaniu nakazowym lub upominawczym: ",
    "answers": {
      "A": " droga s\u0105dowa w tej sprawie jest wy\u0142\u0105czona i s\u0105d obowi\u0105zany jest skierowa\u0107 strony do mediacji, ",
      "B": " s\u0105d kieruje strony do mediacji tylko w\u00f3wczas, gdy ka\u017cda z nich wyrazi na to zgod\u0119 przed wdaniem si\u0119 przez pozwanego w sp\u00f3r co do istoty sprawy, ",
      "C": " s\u0105d kieruje strony do mediacji na zarzut pozwanego zg\u0142oszony przed wdaniem si\u0119 w sp\u00f3r co do istoty sprawy."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 202(1) w zw. z art. 183(8) \u00a7 4 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi pow\u00f3dztwo wzajemne jest dopuszczalne oraz zosta\u0142o wniesione w odpowiedzi na pozew i pozew wzajemny podlega rozpoznaniu przez s\u0105d okr\u0119gowy, a sprawa wszcz\u0119ta by\u0142a w s\u0105dzie rejonowym: ",
    "answers": {
      "A": " s\u0105d ten przekazuje ca\u0142\u0105 spraw\u0119 s\u0105dowi w\u0142a\u015bciwemu do rozpoznania pow\u00f3dztwa wzajemnego, ",
      "B": " post\u0119powanie b\u0119dzie toczy\u0142o si\u0119 przed tym s\u0105dem, przed kt\u00f3rym zawis\u0142a sprawa z pow\u00f3dztwa g\u0142\u00f3wnego, ",
      "C": " ka\u017cde z tych pow\u00f3dztw b\u0119dzie musia\u0142o by\u0107 rozpoznane oddzielnie przez s\u0105d w\u0142a\u015bciwy rzeczowo.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 204 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, za\u017calenie do s\u0105du drugiej instancji przys\u0142uguje na postanowienia s\u0105du pierwszej instancji, kt\u00f3rych przedmiotem jest: ",
    "answers": {
      "A": " oddalenie wniosku o dopuszczenie dowodu z opinii bieg\u0142ego, ",
      "B": " przekazanie sprawy do rozpoznania s\u0105dowi wy\u017cszego rz\u0119du, ",
      "C": " odrzucenie skargi na orzeczenie referendarza s\u0105dowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 394 \u00a7 1 pkt 12 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, na postanowienie s\u0105du pierwszej instancji odrzucaj\u0105ce skarg\u0119 o stwierdzenie niezgodno\u015bci z prawem prawomocnego orzeczenia, przys\u0142uguje: ",
    "answers": {
      "A": " za\u017calenie do s\u0105du drugiej instancji, ",
      "B": " skarga kasacyjna do S\u0105du Najwy\u017cszego, ",
      "C": " za\u017calenie do S\u0105du Najwy\u017cszego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 394(1) \u00a7 1k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu tocz\u0105cym si\u0119 na skutek za\u017calenia s\u0105d drugiej instancji: ",
    "answers": {
      "A": "nie uzasadnia postanowienia ko\u0144cz\u0105cego to post\u0119powanie, ",
      "B": "uzasadnia postanowienie ko\u0144cz\u0105ce to post\u0119powanie tylko na wniosek strony wniesiony w terminie ustawowym, ",
      "C": "uzasadnia z urz\u0119du postanowienie ko\u0144cz\u0105ce to post\u0119powanie."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 397 \u00a7 1(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, niedopuszczaln\u0105 skarg\u0119 o wznowienie post\u0119powania s\u0105d: ",
    "answers": {
      "A": " oddala, ",
      "B": " odrzuca, ",
      "C": " zwraca.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 410 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi skarga o stwierdzenie niezgodno\u015bci z prawem prawomocnego orzeczenia jest oczywi\u015bcie bezzasadna, S\u0105d Najwy\u017cszy: ",
    "answers": {
      "A": " odmawia przyj\u0119cia skargi do rozpoznania, ",
      "B": " odrzuca skarg\u0119, ",
      "C": " oddala skarg\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 424(9) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, do reprezentowania strony w post\u0119powaniu w sprawach ma\u0142\u017ce\u0144skich: ",
    "answers": {
      "A": " wystarczaj\u0105ce jest pe\u0142nomocnictwo og\u00f3lne, ",
      "B": "wymagane jest pe\u0142nomocnictwo og\u00f3lne do reprezentowania strony w sprawach ma\u0142\u017ce\u0144skich, ",
      "C": " konieczne jest pe\u0142nomocnictwo udzielone do prowadzenia danej sprawy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 426 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, na wniosek osoby, kt\u00f3ra po \u015bmierci jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w zamierza wytoczy\u0107 pow\u00f3dztwo o uniewa\u017cnienie ma\u0142\u017ce\u0144stwa, kuratora ustanawia: ",
    "answers": {
      "A": " s\u0105d rejonowy miejsca zamieszkania zmar\u0142ego, ",
      "B": " s\u0105d okr\u0119gowy miejsca zamieszkania powoda, ",
      "C": " prezes s\u0105du w\u0142a\u015bciwego do rozpoznania sprawy o uniewa\u017cnienie ma\u0142\u017ce\u0144stwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 447 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu uproszczonym, zmiana pow\u00f3dztwa: ",
    "answers": {
      "A": " jest dopuszczalna, je\u017celi s\u0105d uzna, \u017ce nie wp\u0142ynie to na przed\u0142u\u017cenie post\u0119powania, ",
      "B": " jest dopuszczalna, je\u017celi pozwany wyrazi na to zgod\u0119, ",
      "C": " jest niedopuszczalna."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 505(4) \u00a7 1 zd. 1k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu uproszczonym, je\u017celi strona wnios\u0142a apelacj\u0119 od wyroku, po up\u0142ywie terminu do wniesienia apelacji przytaczanie dalszych zarzut\u00f3w apelacyjnych: ",
    "answers": {
      "A": " jest dopuszczalne, ",
      "B": " jest dopuszczalne tylko w\u00f3wczas, gdy s\u0105 one poparte dowodami z dokument\u00f3w, ",
      "C": " jest niedopuszczalne.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 505(9) \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, s\u0105d zwraca stronie r\u00f3\u017cnic\u0119 mi\u0119dzy op\u0142at\u0105 pobran\u0105 od strony a op\u0142at\u0105 nale\u017cn\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " wy\u0142\u0105cznie na wniosek strony, zg\u0142oszony nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c w terminie 3 miesi\u0119cy od dnia wniesienia op\u0142aty, ",
      "B": " wy\u0142\u0105cznie na wniosek strony, zg\u0142oszony nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c w terminie roku od dnia wniesienia op\u0142aty, ",
      "C": " z urz\u0119du.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  80  ust.  1  ustawy  z  dnia  28 lipca  2005 r.  o  kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych (Dz. U. z 2014 r. poz. 1025)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, roszczenie \u015bwiadka o zwrot koszt\u00f3w podr\u00f3\u017cy przedawnia si\u0119 z up\u0142ywem: ",
    "answers": {
      "A": " roku, licz\u0105c od dnia powstania tego roszczenia, ",
      "B": " trzech lat, licz\u0105c od dnia powstania tego roszczenia, ",
      "C": " trzech lat, licz\u0105c od dnia prawomocnego zako\u0144czenia post\u0119powania w sprawie, w kt\u00f3rej roszczenie to powsta\u0142o.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  92  ust.  3  ustawy  z  dnia  28 lipca  2005 r.  o  kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych (Dz. U. z 2014 r. poz. 1025)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, akta ksi\u0119gi wieczystej mo\u017ce przegl\u0105da\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "ka\u017cdy, w obecno\u015bci pracownika s\u0105du, ",
      "B": "osoba maj\u0105ca interes prawny oraz notariusz, w obecno\u015bci pracownika s\u0105du, ",
      "C": "osoba maj\u0105ca interes prawny oraz notariusz, wy\u0142\u0105cznie w siedzibie s\u0105du rejonowego, bez konieczno\u015bci obecno\u015bci pracownika s\u0105du."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 36(1 )ust. 4 ustawy z dnia 6 lipca  1982 r.  o  ksi\u0119gach wieczystych i hipotece (Dz. U. z 2013 r. poz. 707, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, je\u017celi od dnia wpisu hipoteki up\u0142yn\u0119\u0142o dziesi\u0119\u0107 lat, a nie powsta\u0142a wierzytelno\u015b\u0107 hipoteczna, lecz nadal mo\u017ce powsta\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "w\u0142a\u015bciciel nieruchomo\u015bci mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 zniesienia hipoteki za odpowiednim wynagrodzeniem, ",
      "B": " hipoteka wygasa z mocy prawa, ",
      "C": " w\u0142a\u015bciciel nieruchomo\u015bci mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 zniesienia hipoteki bez wynagrodzenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 99(1) ust. 1 ustawy z dnia 6 lipca  1982 r.  o  ksi\u0119gach wieczystych i hipotece (Dz. U. z 2013 r. poz. 707, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo prasowe, je\u017celi sprostowanie zawiera sformu\u0142owania powszechnie uznawane za wulgarne lub obel\u017cywe, redaktor naczelny: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce odm\u00f3wi\u0107 opublikowania sprostowania, ",
      "B": "mo\u017ce odm\u00f3wi\u0107 opublikowania sprostowania, ",
      "C": "jest zawsze zobowi\u0105zany do odmowy opublikowania sprostowania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  33  ust.  2  pkt  3  ustawy  z  dnia  26  stycznia  1984  r.  \u2013  Prawo prasowe (Dz. U. Nr 5, poz. 24, z p\u00f3\u017an.zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych, w wypadkach gdy ustawa przewiduje wyga\u015bni\u0119cie sp\u00f3\u0142dzielczego w\u0142asno\u015bciowego prawa do lokalu, prawo to, je\u017celi jest obci\u0105\u017cone hipotek\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "wygasa z mocy prawa,  ",
      "B": "wygasa, chyba \u017ce wierzyciel hipoteczny nie wyrazi na to zgody, ",
      "C": "nie wygasa, lecz przechodzi z mocy prawa na sp\u00f3\u0142dzielni\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 17(12) ust. 1 ustawy z dnia 15 grudnia 2000 r. o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych (Dz. U. z 2013 r. poz. 1222)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o w\u0142asno\u015bci lokali, odr\u0119bn\u0105 w\u0142asno\u015b\u0107 lokalu mo\u017cna ustanowi\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " w drodze zasiedzenia,  ",
      "B": " w wyniku wydanego w post\u0119powaniu egzekucyjnym postanowienia s\u0105du o przys\u0105dzeniu w\u0142asno\u015bci,  ",
      "C": " w drodze jednostronnej czynno\u015bci prawnej w\u0142a\u015bciciela nieruchomo\u015bci."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 7 ust. 1 ustawy z dnia 24 czerwca 1994 r. o w\u0142asno\u015bci lokali (Dz. U. z 2000 r. Nr 80, poz. 903, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o w\u0142asno\u015bci lokali, je\u017celi w\u0142a\u015bciciel lokalu zalega d\u0142ugotrwale z zap\u0142at\u0105 nale\u017cnych od niego op\u0142at, wsp\u00f3lnota mieszkaniowa mo\u017ce w trybie procesu \u017c\u0105da\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "sprzeda\u017cy lokalu w drodze licytacji na podstawie przepis\u00f3w Kodeksu post\u0119powania cywilnego o egzekucji z nieruchomo\u015bci; w\u0142a\u015bcicielowi, kt\u00f3rego lokal zosta\u0142 sprzedany, nie przys\u0142uguje prawo do lokalu zamiennego, ",
      "B": "z\u0142o\u017cenia przez w\u0142a\u015bciciela lokalu o\u015bwiadczenia woli przenosz\u0105cego w\u0142asno\u015b\u0107 lokalu na wsp\u00f3lnot\u0119 mieszkaniow\u0105, ",
      "C": "sprzeda\u017cy lokalu w drodze licytacji na podstawie przepis\u00f3w Kodeksu post\u0119powania cywilnego o egzekucji z nieruchomo\u015bci, pod warunkiem zapewnienia lokalu zamiennego w\u0142a\u015bcicielowi lokalu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 16 ustawy z dnia 24 czerwca 1994 r. o w\u0142asno\u015bci lokali (Dz. U. z 2000 r. Nr 80, poz. 903, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie niekt\u00f3rych praw konsument\u00f3w oraz o odpowiedzialno\u015bci za szkod\u0119 wyrz\u0105dzon\u0105 przez produkt niebezpieczny, je\u017celi konsument zawar\u0142 z przedsi\u0119biorc\u0105 umow\u0119 poza lokalem przedsi\u0119biorstwa, zastrze\u017cenie w tej umowie, \u017ce konsumentowi wolno odst\u0105pi\u0107 od tej umowy za zap\u0142at\u0105 oznaczonej sumy (odst\u0119pne): ",
    "answers": {
      "A": " nie jest dopuszczalne, ",
      "B": " jest dopuszczalne, je\u017celi przedmiotem umowy jest produkt niebezpieczny, ",
      "C": "jest dopuszczalne, o ile takie samo prawo zastrze\u017cono w tej umowie dla przedsi\u0119biorcy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 2 ust. 2 ustawy z dnia 2 marca 2000 r. o ochronie niekt\u00f3rych praw konsument\u00f3w oraz o odpowiedzialno\u015bci za szkod\u0119 wyrz\u0105dzon\u0105 przez produkt niebezpieczny (Dz. U. z 2012 r. poz. 1225)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, je\u017celi z wa\u017cnych powod\u00f3w s\u0105d na \u017c\u0105danie jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w postanowi\u0142, \u017ce za zobowi\u0105zania zaci\u0105gni\u0119te przez jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w w sprawach wynikaj\u0105cych z zaspokajania zwyk\u0142ych potrzeb rodziny odpowiedzialny jest tylko ten ma\u0142\u017conek, kt\u00f3ry je zaci\u0105gn\u0105\u0142:  ",
    "answers": {
      "A": " postanowienie to mo\u017ce by\u0107 uchylone wy\u0142\u0105cznie na zgodny wniosek obojga ma\u0142\u017conk\u00f3w, ",
      "B": " postanowienie to mo\u017ce by\u0107 uchylone w razie zmiany okoliczno\u015bci, ",
      "C": " postanowienie to nie mo\u017ce by\u0107 uchylone, nawet w razie zmiany okoliczno\u015bci."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 30 \u00a7 1 i 2 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, zaprzeczenie ojcostwa przez m\u0119\u017ca matki: ",
    "answers": {
      "A": " nie jest dopuszczalne, je\u017celi dziecko zosta\u0142o pocz\u0119te w nast\u0119pstwie zabiegu medycznego, na kt\u00f3ry m\u0105\u017c matki wyrazi\u0142 zgod\u0119, ",
      "B": " nie jest dopuszczalne, je\u017celi dziecko zosta\u0142o pocz\u0119te w nast\u0119pstwie zabiegu medycznego, na kt\u00f3ry m\u0105\u017c matki nie wyrazi\u0142 zgody, ",
      "C": " jest dopuszczalne, je\u017celi dziecko zosta\u0142o pocz\u0119te w nast\u0119pstwie zabiegu medycznego, na kt\u00f3ry m\u0105\u017c matki wyrazi\u0142 zgod\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 68 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, w wyroku orzekaj\u0105cym uniewa\u017cnienie ma\u0142\u017ce\u0144stwa: ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce by\u0107 orzeczone pozbawienie w\u0142adzy rodzicielskiej lub jej zawieszenie, ",
      "B": "nie mo\u017ce by\u0107 orzeczone pozbawienie w\u0142adzy rodzicielskiej, a jedynie jej zawieszenie; o pozbawieniu w\u0142adzy rodzicielskiej orzeka s\u0105d opieku\u0144czy po uprawomocnieniu si\u0119 wyroku uniewa\u017cniaj\u0105cego ma\u0142\u017ce\u0144stwo, ",
      "C": "nie mo\u017ce by\u0107 orzeczone pozbawienie w\u0142adzy rodzicielskiej ani jej zawieszenie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 112 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, je\u017celi rozwi\u0105zanie stosunku przysposobienia jest dopuszczalne, rozwi\u0105zania przysposobienia mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " tylko prokurator, ",
      "B": " tylko przysposobiony, ",
      "C": " przysposobiony, przysposabiaj\u0105cy, a tak\u017ce prokurator.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 125 \u00a7 1 i art. 127 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, zobowi\u0105zany mo\u017ce uchyli\u0107 si\u0119 od wykonania obowi\u0105zku alimentacyjnego wzgl\u0119dem uprawnionego: ",
    "answers": {
      "A": " tylko w\u00f3wczas, gdy dotyczy to obowi\u0105zku pomi\u0119dzy powinowatymi i je\u017celi \u017c\u0105danie aliment\u00f3w jest sprzeczne z zasadami wsp\u00f3\u0142\u017cycia spo\u0142ecznego, ",
      "B": " je\u017celi \u017c\u0105danie aliment\u00f3w jest sprzeczne z zasadami wsp\u00f3\u0142\u017cycia spo\u0142ecznego; nie dotyczy to obowi\u0105zku rodzic\u00f3w wzgl\u0119dem ich ma\u0142oletniego dziecka, ",
      "C": " tak\u017ce w\u00f3wczas, gdy dotyczy to obowi\u0105zku rodzic\u00f3w wzgl\u0119dem ich ma\u0142oletniego dziecka, je\u017celi \u017c\u0105danie aliment\u00f3w jest sprzeczne z zasadami wsp\u00f3\u0142\u017cycia spo\u0142ecznego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 144(1) k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o stowarzyszeniach, stowarzyszenie podlegaj\u0105ce obowi\u0105zkowi wpisu do Krajowego Rejestru S\u0105dowego, nie jest obowi\u0105zane posiada\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " zarz\u0105du, ",
      "B": " organu kontroli wewn\u0119trznej, ",
      "C": " rady fundator\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  11  ust.  3  ustawy  z  dnia  7  kwietnia  1989  r.  \u2013  Prawo  o stowarzyszeniach  (Dz.  U.  z  2001  r.  Nr  79,  poz.  855,  z  po\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, nie uwa\u017ca si\u0119 za przedsi\u0119biorc\u0119, wykonuj\u0105cego we w\u0142asnym imieniu dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " osoby fizycznej, ",
      "B": " sp\u00f3\u0142ki cywilnej, ",
      "C": "wsp\u00f3lnika sp\u00f3\u0142ki cywilnej w zakresie wykonywanej przez niego dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  4  ustawy  z  dnia  2  lipca  2004  r.  o  swobodzie  dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej (Dz. U. z 2013 r. poz. 672, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, wykre\u015blenie z urz\u0119du przedsi\u0119biorcy z Centralnej Ewidencji i Informacji o Dzia\u0142alno\u015bci Gospodarczej nast\u0119puje: ",
    "answers": {
      "A": " w drodze decyzji administracyjnej w\u00f3jta (burmistrza, prezydenta miasta), ",
      "B": " w drodze postanowienia referendarza s\u0105dowego, ",
      "C": " w drodze decyzji administracyjnej ministra w\u0142a\u015bciwego do spraw gospodarki.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  34  ust.  2  ustawy  z  dnia  2 lipca  2004  r.  o  swobodzie dzia\u0142alno\u015bci  gospodarczej  (Dz.  U.  z  2013  r.  poz.  672,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, przedsi\u0119biorca zagraniczny tworz\u0105cy oddzia\u0142 (dla wykonywania dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej na terytorium Rzeczypospolitej Polskiej) jest obowi\u0105zany ustanowi\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " osob\u0119 upowa\u017cnion\u0105 w oddziale do reprezentowania przedsi\u0119biorcy zagranicznego, ",
      "B": " zarz\u0105d oddzia\u0142u przedsi\u0119biorcy zagranicznego, ",
      "C": "kuratora upowa\u017cnionego w oddziale do reprezentowania przedsi\u0119biorcy zagranicznego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  87  ustawy  z  dnia  2  lipca  2004  r.  o  swobodzie  dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej (Dz. U. z 2013 r. poz. 672, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o dzia\u0142alno\u015bci po\u017cytku publicznego i o wolontariacie, cz\u0142onek stowarzyszenia: ",
    "answers": {
      "A": " nie mo\u017ce wykonywa\u0107 \u015bwiadcze\u0144, jako wolontariusz, na rzecz stowarzyszenia, kt\u00f3rego jest cz\u0142onkiem, ",
      "B": " mo\u017ce wykonywa\u0107 \u015bwiadczenia, jako wolontariusz, na rzecz stowarzyszenia, kt\u00f3rego jest cz\u0142onkiem, ",
      "C": " mo\u017ce wykonywa\u0107 \u015bwiadczenia, jako wolontariusz, na rzecz stowarzyszenia, kt\u00f3rego jest cz\u0142onkiem tylko w\u00f3wczas, gdy stowarzyszenie to ma status organizacji po\u017cytku publicznego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  42  ust.  3  ustawy  z  dnia  24  kwietnia  2003  r.  o  dzia\u0142alno\u015bci po\u017cytku publicznego i o wolontariacie (Dz. U. z 2010 r. Nr 234, poz. 1536, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie konkurencji i konsument\u00f3w, od decyzji Prezesa Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w o uznaniu praktyki za ograniczaj\u0105c\u0105 konkurencj\u0119 i nakazuj\u0105cej zaniechanie jej stosowania, przys\u0142uguje: ",
    "answers": {
      "A": " apelacja do s\u0105du okr\u0119gowego w\u0142a\u015bciwego dla siedziby przedsi\u0119biorcy, ",
      "B": " skarga do wojew\u00f3dzkiego s\u0105du administracyjnego, ",
      "C": " odwo\u0142anie do s\u0105du ochrony konkurencji i konsument\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  81  ust.  1  w  zw.  z  art.  10  ustawy  z  dnia  16 lutego  2007  r.  o  ochronie  konkurencji  i  konsument\u00f3w  (Dz.  U.  Nr  50, poz. 331, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie konkurencji i konsument\u00f3w, w post\u0119powaniu antymonopolowym w sprawach koncentracji, w przypadku po\u0142\u0105czenia dw\u00f3ch lub wi\u0119cej samodzielnych przedsi\u0119biorc\u00f3w, zg\u0142oszenia Prezesowi Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w zamiaru koncentracji: ",
    "answers": {
      "A": " dokonuj\u0105 wsp\u00f3lnie \u0142\u0105cz\u0105cy si\u0119 przedsi\u0119biorcy, ",
      "B": " dokonuje przedsi\u0119biorca przejmuj\u0105cy kontrol\u0119, ",
      "C": " dokonuje przedsi\u0119biorca nabywaj\u0105cy mienie innego przedsi\u0119biorcy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 94 ust. 2 w zw. z art. 13 ust. 2 pkt 1 ustawy z dnia 16 lutego 2007  r.  o  ochronie  konkurencji  i  konsument\u00f3w  (Dz.  U.  Nr  50, poz. 331, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym, w sk\u0142ad Krajowego Rejestru S\u0105dowego nie wchodzi: ",
    "answers": {
      "A": " krajowy rejestr d\u0142ug\u00f3w, ",
      "B": "rejestr stowarzysze\u0144, innych organizacji spo\u0142ecznych i zawodowych, fundacji oraz samodzielnych publicznych zak\u0142ad\u00f3w opieki zdrowotnej, ",
      "C": " rejestr d\u0142u\u017cnik\u00f3w niewyp\u0142acalnych."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  1  ust.  2  ustawy  z  dnia  20  sierpnia  1997  r.  o  Krajowym Rejestrze S\u0105dowym (Dz. U. z 2013 r. poz.1203, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym, postanowienie s\u0105du rejestrowego o ustanowieniu kuratora dla osoby prawnej wpisanej do rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w, jest skuteczne: ",
    "answers": {
      "A": " z chwil\u0105 jego wydania, ",
      "B": " z chwil\u0105 jego dor\u0119czenia, ",
      "C": " z chwil\u0105 jego uprawomocnienia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  26  ust.  3  ustawy  z  dnia  20  sierpnia  1997  r.  o  Krajowym Rejestrze S\u0105dowym (Dz. U. z 2013 r. poz. 1203, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o fundacjach, je\u017celi fundacja nie zosta\u0142a ustanowiona w testamencie, statut fundacji ustala fundator, kt\u00f3ry: ",
    "answers": {
      "A": " mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od osobistego ustalenia statutu fundacji i upowa\u017cni\u0107 do jego ustalenia wy\u0142\u0105cznie radc\u0119 prawnego lub adwokata, ",
      "B": " mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od osobistego ustalenia statutu fundacji i upowa\u017cni\u0107 do jego ustalenia inn\u0105 osob\u0119 fizyczn\u0105 lub prawn\u0105, ",
      "C": " nie mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od osobistego ustalenia statutu fundacji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 6 ust. 1 ustawy z dnia 6 kwietnia 1984 r. o fundacjach (Dz. U. z 1991 r. Nr 46 poz. 203, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze, wed\u0142ug przepis\u00f3w og\u00f3lnych o post\u0119powaniu upad\u0142o\u015bciowym i jego skutkach, wst\u0119pnemu zgromadzeniu wierzycieli przewodniczy: ",
    "answers": {
      "A": "s\u0119dzia-komisarz, ",
      "B": "syndyk masy upad\u0142o\u015bci, ",
      "C": "s\u0119dzia wyznaczony ze sk\u0142adu s\u0105du rozpoznaj\u0105cego wniosek o og\u0142oszenie upad\u0142o\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  46  ust.  1  ustawy  z  dnia  28 lutego  2003 r.  \u2013  Prawo upad\u0142o\u015bciowe i  naprawcze (Dz.  U.  z 2012 r. poz. 1112, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze, wed\u0142ug przepis\u00f3w og\u00f3lnych o post\u0119powaniu upad\u0142o\u015bciowym i jego skutkach, w razie og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 zawarcia uk\u0142adu, zapis na s\u0105d polubowny dokonany przez upad\u0142ego przed og\u0142oszeniem upad\u0142o\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce by\u0107 odwo\u0142any przez upad\u0142ego, ",
      "B": "traci moc z dniem og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci, a tocz\u0105ce si\u0119 ju\u017c post\u0119powania (z udzia\u0142em upad\u0142ego przed s\u0105dem polubownym) ulegaj\u0105 umorzeniu, ",
      "C": "nie traci mocy, jednak\u017ce tocz\u0105ce si\u0119 ju\u017c post\u0119powania z udzia\u0142em upad\u0142ego przed s\u0105dem polubownym ulegaj\u0105 zawieszeniu."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 142 ustawy z dnia 28 lutego 2003 r. \u2013 Prawo upad\u0142o\u015bciowe i naprawcze (Dz. U. z 2012 r. poz. 1112, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w, umowa zastawnicza powinna by\u0107 zawarta na pi\u015bmie: ",
    "answers": {
      "A": " pod rygorem niewa\u017cno\u015bci, ",
      "B": " dla cel\u00f3w dowodowych, ",
      "C": " z podpisem notarialnie po\u015bwiadczonym.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  3  ust.  1  ustawy  z  dnia  6  grudnia  1996 r.  o  zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w (Dz.  U. z 2009 r. Nr 67, poz. 569, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, osoba przyst\u0119puj\u0105ca do sp\u00f3\u0142ki jawnej: ",
    "answers": {
      "A": " nie odpowiada wobec os\u00f3b trzecich za zobowi\u0105zania tej sp\u00f3\u0142ki powsta\u0142e przed dniem jej przyst\u0105pienia, ",
      "B": " odpowiada wobec os\u00f3b trzecich za zobowi\u0105zania tej sp\u00f3\u0142ki powsta\u0142e przed dniem jej przyst\u0105pienia, chyba \u017ce umowa sp\u00f3\u0142ki stanowi inaczej, ",
      "C": " odpowiada wobec os\u00f3b trzecich za zobowi\u0105zania tej sp\u00f3\u0142ki powsta\u0142e przed dniem jej przyst\u0105pienia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 32 w zw. z art. 34 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w stosunkach wewn\u0119trznych sp\u00f3\u0142ki jawnej, je\u017celi w sprawach nieprzekraczaj\u0105cych zwyk\u0142ych czynno\u015bci sp\u00f3\u0142ki wymagana jest uchwa\u0142a wsp\u00f3lnik\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": " konieczna jest jednomy\u015blno\u015b\u0107 wszystkich wsp\u00f3lnik\u00f3w maj\u0105cych prawo prowadzenia spraw sp\u00f3\u0142ki, je\u017celi umowa sp\u00f3\u0142ki nie stanowi inaczej, ",
      "B": " konieczna jest jednomy\u015blno\u015b\u0107 wszystkich wsp\u00f3lnik\u00f3w maj\u0105cych prawo prowadzenia  spraw sp\u00f3\u0142ki; umowa sp\u00f3\u0142ki nie mo\u017ce stanowi\u0107 inaczej, ",
      "C": " konieczna jest jednomy\u015blno\u015b\u0107 wszystkich wsp\u00f3lnik\u00f3w; umowa sp\u00f3\u0142ki nie mo\u017ce stanowi\u0107 inaczej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 42 w zw. z art. 37 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w sp\u00f3\u0142ce partnerskiej, w kt\u00f3rej nie powierzono zarz\u0105dowi prowadzenia spraw i reprezentowania sp\u00f3\u0142ki, pozbawienie partnera prawa reprezentowania sp\u00f3\u0142ki mo\u017ce nast\u0105pi\u0107 tylko z wa\u017cnych powod\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": " uchwa\u0142\u0105 powzi\u0119t\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej dw\u00f3ch trzecich og\u00f3lnej liczby partner\u00f3w; umowa sp\u00f3\u0142ki nie mo\u017ce przewidywa\u0107 surowszych wymog\u00f3w powzi\u0119cia uchwa\u0142y, ",
      "B": " uchwa\u0142\u0105 powzi\u0119t\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 trzech czwartych g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej po\u0142owy partner\u00f3w; umowa sp\u00f3\u0142ki nie mo\u017ce przewidywa\u0107 surowszych wymog\u00f3w powzi\u0119cia uchwa\u0142y, ",
      "C": " uchwa\u0142\u0105 powzi\u0119t\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 trzech czwartych g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej dw\u00f3ch trzecich og\u00f3lnej liczby partner\u00f3w; umowa sp\u00f3\u0142ki mo\u017ce przewidywa\u0107 surowsze wymogi powzi\u0119cia uchwa\u0142y."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 96 \u00a7 2 w zw. z art. 97 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, firma sp\u00f3\u0142ki komandytowej, w kt\u00f3rej wsp\u00f3lnikami s\u0105 tylko osoby fizyczne powinna zawiera\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " nazwisko jednego lub kilku komplementariuszy oraz dodatkowe oznaczenie \u201esp\u00f3\u0142ka komandytowa\u201d, ",
      "B": " nazwisko jednego lub kilku komandytariuszy oraz dodatkowe oznaczenie \u201esp\u00f3\u0142ka komandytowa\u201d, ",
      "C": " nazwiska wszystkich komandytariuszy oraz dodatkowe oznaczenie \u201esp\u00f3\u0142ka komandytowa\u201d.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 104 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, wniesienie przez komplementariusza sp\u00f3\u0142ki komandytowo-akcyjnej wk\u0142adu na kapita\u0142 zak\u0142adowy: ",
    "answers": {
      "A": " wy\u0142\u0105cza jego nieograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 za zobowi\u0105zania tej sp\u00f3\u0142ki, ",
      "B": " nie wy\u0142\u0105cza jego nieograniczonej odpowiedzialno\u015bci za zobowi\u0105zania tej sp\u00f3\u0142ki, ",
      "C": " wy\u0142\u0105cza jego nieograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 za zobowi\u0105zania tej sp\u00f3\u0142ki, je\u017celi wni\u00f3s\u0142 on tak\u017ce wk\u0142ad na inne fundusze w tej sp\u00f3\u0142ce.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 132 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w jednoosobowej sp\u00f3\u0142ce z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " jedyny wsp\u00f3lnik wykonuje wszystkie uprawnienia przys\u0142uguj\u0105ce zgromadzeniu wsp\u00f3lnik\u00f3w zgodnie z przepisami dzia\u0142u dotycz\u0105cego sp\u00f3\u0142ki z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105; przepisy o zgromadzeniu wsp\u00f3lnik\u00f3w stosuje si\u0119 odpowiednio, ",
      "B": " uprawnienia przys\u0142uguj\u0105ce zgromadzeniu wsp\u00f3lnik\u00f3w nie s\u0105 wykonywane; przepis\u00f3w o zgromadzeniu wsp\u00f3lnik\u00f3w nie stosuje si\u0119, ",
      "C": " uprawnienia przys\u0142uguj\u0105ce zgromadzeniu wsp\u00f3lnik\u00f3w wykonywane s\u0105 przez rad\u0119 nadzorcz\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 156 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, odpowiedzialno\u015b\u0107 os\u00f3b, kt\u00f3re dzia\u0142a\u0142y w imieniu sp\u00f3\u0142ki z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 w organizacji za zobowi\u0105zania tej sp\u00f3\u0142ki, ustaje wobec sp\u00f3\u0142ki z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 z chwil\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " zatwierdzenia ich czynno\u015bci przez zgromadzenie wsp\u00f3lnik\u00f3w, ",
      "B": " wpisu sp\u00f3\u0142ki do rejestru, ",
      "C": " zg\u0142oszenia sp\u00f3\u0142ki do s\u0105du rejestrowego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 161 \u00a7 3 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w sp\u00f3\u0142ce z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105, na prawa do zysku: ",
    "answers": {
      "A": " mog\u0105 by\u0107 wystawiane dokumenty na okaziciela, jak r\u00f3wnie\u017c dokumenty imienne lub na zlecenie, ",
      "B": "nie mog\u0105 by\u0107 wystawiane dokumenty na okaziciela, jak r\u00f3wnie\u017c dokumenty imienne lub na zlecenie, ",
      "C": " mog\u0105 by\u0107 wystawiane dokumenty imienne lub na zlecenie i nie mog\u0105 by\u0107 wystawiane dokumenty na okaziciela.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 174 \u00a7 6 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, je\u017celi telepraca jest wykonywana w domu telepracownika, a pracodawca i telepracownik nie okre\u015blili w odr\u0119bnej umowie sposobu i formy kontroli wykonywania pracy przez telepracownika, pracodawca ma prawo przeprowadza\u0107 kontrol\u0119 wykonywania pracy: ",
    "answers": {
      "A": "bez konieczno\u015bci uzyskania zgody telepracownika, wy\u0142\u0105cznie w godzinach pracy, ",
      "B": "za uprzedni\u0105 zgod\u0105 telepracownika wyra\u017con\u0105 na pi\u015bmie, albo za pomoc\u0105 \u015brodk\u00f3w komunikacji elektronicznej, albo podobnych \u015brodk\u00f3w indywidualnego porozumiewania si\u0119 na odleg\u0142o\u015b\u0107, ",
      "C": "nawet, je\u017celi telepracownik nie wyrazi\u0142 zgody na przeprowadzenie kontroli; wykonywanie czynno\u015bci kontrolnych nie mo\u017ce narusza\u0107 prywatno\u015bci telepracownika i jego rodziny ani utrudnia\u0107 korzystania z pomieszcze\u0144 domowych, w spos\u00f3b zgodny z ich przeznaczeniem.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 67(14 )\u00a7 2 w zw. z art. 67(11) \u00a7 2 pkt 3 k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, wykaz prac, przy kt\u00f3rych istnieje mo\u017cliwo\u015b\u0107 wyst\u0105pienia szczeg\u00f3lnego zagro\u017cenia dla zdrowia lub \u017cycia ludzkiego, ustala u danego pracodawcy: ",
    "answers": {
      "A": "samodzielnie inspektor bhp, ",
      "B": "pracownik, kt\u00f3ry odby\u0142 specjalistyczny kurs w zakresie wykonywania tych prac i legitymuje si\u0119 certyfikatem Okr\u0119gowej Inspekcji Pracy, ",
      "C": " pracodawca po konsultacji z pracownikami lub ich przedstawicielami."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 225 k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, w razie rozwi\u0105zania wszystkich organizacji zwi\u0105zkowych, kt\u00f3re zawar\u0142y zak\u0142adowy uk\u0142ad zbiorowy pracy: ",
    "answers": {
      "A": "uk\u0142ad wygasa z dniem rozwi\u0105zania ostatniej organizacji zwi\u0105zkowej u pracodawcy,  ",
      "B": "pracodawca nigdy nie mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od stosowania tego uk\u0142adu, ",
      "C": "pracodawca mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od stosowania tego uk\u0142adu w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci po up\u0142ywie okresu co najmniej r\u00f3wnego okresowi wypowiedzenia uk\u0142adu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 241(29) \u00a7 3 k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, roszczenia pracodawcy o naprawienie szkody, wyrz\u0105dzonej przez pracownika wskutek nieumy\u015blnego niewykonania obowi\u0105zk\u00f3w pracowniczych: ",
    "answers": {
      "A": "ulegaj\u0105 przedawnieniu z up\u0142ywem 1 roku od dnia, w kt\u00f3rym pracodawca powzi\u0105\u0142 wiadomo\u015b\u0107 o wyrz\u0105dzeniu przez pracownika szkody, nie p\u00f3\u017aniej jednak ni\u017c z up\u0142ywem 3 lat od jej wyrz\u0105dzenia, ",
      "B": "ulegaj\u0105 przedawnieniu z up\u0142ywem 3 lat od dnia, w kt\u00f3rym pracodawca powzi\u0105\u0142 wiadomo\u015b\u0107 o wyrz\u0105dzeniu przez pracownika szkody, ",
      "C": "nie ulegaj\u0105 przedawnieniu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 291 \u00a7 2 k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o szczeg\u00f3lnych zasadach rozwi\u0105zywania z pracownikami stosunk\u00f3w pracy z przyczyn niedotycz\u0105cych pracownik\u00f3w, w razie wypowiadania pracownikom stosunk\u00f3w pracy w ramach grupowego zwolnienia umowy o prac\u0119 zawarte na czas okre\u015blony lub na czas wykonywania okre\u015blonej pracy: ",
    "answers": {
      "A": "mog\u0105 by\u0107 rozwi\u0105zane wy\u0142\u0105cznie przez pracownika, za dwutygodniowym wypowiedzeniem, ",
      "B": "mog\u0105 by\u0107 rozwi\u0105zane przez ka\u017cd\u0105 ze stron za tygodniowym wypowiedzeniem, ",
      "C": "mog\u0105 by\u0107 rozwi\u0105zane przez ka\u017cd\u0105 ze stron za dwutygodniowym wypowiedzeniem.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 5 ust. 7 ustawy z 13 marca 2003 r. o szczeg\u00f3lnych zasadach rozwi\u0105zywania  z  pracownikami  stosunk\u00f3w  pracy  z  przyczyn niedotycz\u0105cych  pracownik\u00f3w  (Dz.  U.  Nr  90,  poz.  844,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o systemie ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych, organem Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych nie jest: ",
    "answers": {
      "A": " centrala, ",
      "B": " Prezes Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych,  ",
      "C": " Rada Nadzorcza Zak\u0142adu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  72  ustawy  z  dnia  13  pa\u017adziernika  1998 r.  o  systemie ubezpiecze\u0144  spo\u0142ecznych  (Dz.  U  z  2013  r.  poz.  1442,  z  p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ubezpieczeniu spo\u0142ecznym z tytu\u0142u wypadk\u00f3w przy pracy i chor\u00f3b zawodowych, je\u017celi do jednorazowego odszkodowania uprawniony jest tylko jeden cz\u0142onek rodziny zmar\u0142ego ubezpieczonego lub rencisty, przys\u0142uguje ono w wysoko\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": " 9\u2013krotnego przeci\u0119tnego wynagrodzenia, gdy uprawnionymi s\u0105 ma\u0142\u017conek lub dziecko, ",
      "B": " 16\u2013krotnego przeci\u0119tnego wynagrodzenia, gdy uprawnionymi s\u0105 ma\u0142\u017conek lub dziecko, ",
      "C": " 18\u2013krotnego przeci\u0119tnego wynagrodzenia, gdy uprawnionymi s\u0105 ma\u0142\u017conek lub dziecko.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  14  ust.  1  pkt  1  ustawy  z  dnia  30  pa\u017adziernika  2002  r.  o ubezpieczeniu  spo\u0142ecznym  z tytu\u0142u  wypadk\u00f3w  przy  pracy i chor\u00f3b zawodowych (Dz. U. z 2009 r. Nr 167 poz. 1322, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o wychowaniu w trze\u017awo\u015bci i przeciwdzia\u0142aniu alkoholizmowi, obr\u00f3t hurtowy w kraju napojami alkoholowymi o zawarto\u015bci powy\u017cej 18% alkoholu mo\u017ce by\u0107 prowadzony tylko na podstawie zezwolenia wydanego przez:  ",
    "answers": {
      "A": "w\u0142a\u015bciwego marsza\u0142ka wojew\u00f3dztwa, ",
      "B": "ministra w\u0142a\u015bciwego do spraw gospodarki, ",
      "C": "ministra w\u0142a\u015bciwego do spraw finans\u00f3w publicznych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  9  ust.  1  ustawy z  dnia  26 pa\u017adziernika  1982 r.  o wychowaniu  w trze\u017awo\u015bci i  przeciwdzia\u0142aniu  alkoholizmowi (Dz. U. z 2012 r. poz. 1356, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o wychowaniu w trze\u017awo\u015bci i przeciwdzia\u0142aniu alkoholizmowi, dla terenu gminy (miasta) liczb\u0119 punkt\u00f3w sprzeda\u017cy napoj\u00f3w zawieraj\u0105cych powy\u017cej 4,5% alkoholu (z wyj\u0105tkiem piwa), przeznaczonych do spo\u017cycia poza miejscem sprzeda\u017cy jak i w miejscu sprzeda\u017cy, ustala: ",
    "answers": {
      "A": " rada gminy w drodze uchwa\u0142y, ",
      "B": " gminna komisja rozwi\u0105zywania problem\u00f3w alkoholowych w drodze uchwa\u0142y, ",
      "C": " w\u00f3jt (burmistrz, prezydent miasta) w drodze zarz\u0105dzenia.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  12  ust.  1  ustawy z  dnia  26  pa\u017adziernika  1982 r.  o wychowaniu  w trze\u017awo\u015bci i  przeciwdzia\u0142aniu  alkoholizmowi (Dz. U. z 2012 r. poz. 1356, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo budowlane, istotne odst\u0105pienie od zatwierdzonego projektu budowlanego lub innych warunk\u00f3w pozwolenia na budow\u0119 jest: ",
    "answers": {
      "A": " niedopuszczalne w ka\u017cdym przypadku, ",
      "B": " dopuszczalne jedynie po uzyskaniu nowej decyzji o pozwoleniu na budow\u0119, ",
      "C": " dopuszczalne jedynie po uzyskaniu decyzji o zmianie pozwolenia na budow\u0119."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 36a ust. 1 ustawy z dnia 7 lipca 1994 r. \u2013 Prawo budowlane (Dz. U. z 2013 r. poz. 1409, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym, prawo wgl\u0105du do miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego oraz otrzymania z niego wypis\u00f3w i wyrys\u00f3w przys\u0142uguje: ",
    "answers": {
      "A": " ka\u017cdemu, ",
      "B": " wy\u0142\u0105cznie w\u0142a\u015bcicielom i u\u017cytkownikom wieczystym nieruchomo\u015bci po\u0142o\u017conych na obszarze obj\u0119tym regulacj\u0105 tego planu miejscowego, ",
      "C": " wy\u0142\u0105cznie mieszka\u0144com gminy, na terenie kt\u00f3rej obowi\u0105zuje ten plan miejscowy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  30  ust.  1  ustawy  z  dnia  27  marca  2003  r.  o  planowaniu  i zagospodarowaniu przestrzennym (Dz.  U.  z 2012 r. poz. 647, z"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie gminnym, plan operacyjny ochrony przed powodzi\u0105 opracowuje oraz og\u0142asza i odwo\u0142uje pogotowie i alarm przeciwpowodziowy: ",
    "answers": {
      "A": " w\u00f3jt (burmistrz, prezydent miasta),  ",
      "B": " urz\u0105d gminy, ",
      "C": "rada gminy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "",
      "answer_explanation": "p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie powiatowym, o niewa\u017cno\u015bci uchwa\u0142y organu powiatu sprzecznej z prawem w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci, organ nadzoru orzeka w terminie nie d\u0142u\u017cszym ni\u017c: ",
    "answers": {
      "A": " 14 dni od dnia jej dor\u0119czenia organowi nadzoru, ",
      "B": " 30 dni od dnia jej dor\u0119czenia organowi nadzoru, ",
      "C": " 60 dni od dnia jej dor\u0119czenia organowi nadzoru.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  31a  i  art.  11a  ust.  3  ustawy  z  dnia  8  marca  1990  r.  o samorz\u0105dzie gminnym (Dz. U. z 2013 r. poz. 594, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa, ustr\u00f3j wojew\u00f3dztwa jako jednostki samorz\u0105du terytorialnego okre\u015bla statut wojew\u00f3dztwa, kt\u00f3ry uchwala sejmik wojew\u00f3dztwa po uzgodnieniu z: ",
    "answers": {
      "A": " wojewod\u0105, ",
      "B": " Prezesem Rady Ministr\u00f3w, ",
      "C": " Rad\u0105 Ministr\u00f3w.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  79  ust.  1  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998  r.  o  samorz\u0105dzie powiatowym (Dz. U. z 2013 r. poz. 595, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o wojewodzie i administracji rz\u0105dowej w wojew\u00f3dztwie, spory mi\u0119dzy wojewod\u0105 a cz\u0142onkiem Rady Ministr\u00f3w lub centralnym organem administracji rz\u0105dowej rozstrzyga: ",
    "answers": {
      "A": " Prezes Rady Ministr\u00f3w, ",
      "B": " minister w\u0142a\u015bciwy do spraw administracji publicznej, ",
      "C": " Rada Ministr\u00f3w."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  7  ust.  1  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998  r.  o  samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa (Dz. U. z 2013 r. poz. 596, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, odst\u0105pienie od zasady zapewnienia stronom czynnego udzia\u0142u w ka\u017cdym stadium post\u0119powania: ",
    "answers": {
      "A": "w ka\u017cdym przypadku jest niedopuszczalne, ",
      "B": "jest dopuszczalne tylko w przypadkach, gdy za\u0142atwienie sprawy nie cierpi zw\u0142oki ze wzgl\u0119du na niebezpiecze\u0144stwo dla \u017cycia lub zdrowia ludzkiego albo ze wzgl\u0119du na gro\u017c\u0105c\u0105 niepowetowan\u0105 szkod\u0119 materialn\u0105,  ",
      "C": "jest dopuszczalne, tylko je\u017celi przyczyni si\u0119 to do szybszego wyja\u015bnienia sprawy, a nie narusza interesu publicznego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  10  ustawy  z  dnia  23  stycznia  2009  r.  o  wojewodzie i administracji  rz\u0105dowej  w  wojew\u00f3dztwie  (Dz.  U.  Nr  31,  poz. 206, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w rozumieniu tego Kodeksu, je\u017celi ustawy szczeg\u00f3lne nie stanowi\u0105 inaczej, organem wy\u017cszego stopnia w stosunku do w\u00f3jta (organu jednostki samorz\u0105du terytorialnego) jest: ",
    "answers": {
      "A": "starosta, ",
      "B": "marsza\u0142ek wojew\u00f3dztwa, ",
      "C": "samorz\u0105dowe kolegium odwo\u0142awcze.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 10 \u00a7 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w przypadku sporu o w\u0142a\u015bciwo\u015b\u0107, do czasu jego rozstrzygni\u0119cia, organ administracji publicznej, na kt\u00f3rego obszarze wynik\u0142a sprawa: ",
    "answers": {
      "A": "nie podejmuje \u017cadnych czynno\u015bci, ",
      "B": "podejmuje tylko czynno\u015bci niecierpi\u0105ce zw\u0142oki ze wzgl\u0119du na interes spo\u0142eczny lub s\u0142uszny interes obywateli i zawiadamia o tym organ w\u0142a\u015bciwy do rozstrzygni\u0119cia sporu, ",
      "C": "z urz\u0119du zawiesza post\u0119powanie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 17 pkt 1 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w sprawach dotycz\u0105cych spadk\u00f3w nieobj\u0119tych jako strony dzia\u0142aj\u0105 osoby sprawuj\u0105ce zarz\u0105d maj\u0105tkiem masy spadkowej, a w ich braku: ",
    "answers": {
      "A": "osoba wyznaczona przez organ administracji publicznej \u2013 do czasu wyznaczenia przedstawiciela przez s\u0105d, ",
      "B": "kurator wyznaczony przez s\u0105d na wniosek organu administracji publicznej, ",
      "C": "przedstawiciel wyznaczony przez spadkobierc\u00f3w ustawowych \u2013 do czasu zako\u0144czenia post\u0119powania spadkowego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 23 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w przypadku zawiadamiania stron o decyzjach i innych czynno\u015bciach organ\u00f3w administracji publicznej przez obwieszczenie lub w inny zwyczajowo przyj\u0119ty w danej miejscowo\u015bci spos\u00f3b publicznego og\u0142aszania, zawiadomienie uwa\u017ca si\u0119 za dokonane: ",
    "answers": {
      "A": "z chwil\u0105 publicznego og\u0142oszenia, ",
      "B": "po up\u0142ywie siedmiu dni od dnia publicznego og\u0142oszenia, ",
      "C": "po up\u0142ywie czternastu dni od dnia publicznego og\u0142oszenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 30 \u00a7 5 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, o przywr\u00f3ceniu terminu do wniesienia odwo\u0142ania lub za\u017calenia postanawia: ",
    "answers": {
      "A": "organ pierwszej instancji, za po\u015brednictwem kt\u00f3rego z\u0142o\u017cono odwo\u0142anie lub za\u017calenie; na postanowienie przys\u0142uguje za\u017calenie, ",
      "B": "organ w\u0142a\u015bciwy do rozpatrzenia odwo\u0142ania lub za\u017calenia; na postanowienie przys\u0142uguje za\u017calenie, ",
      "C": "ostatecznie organ w\u0142a\u015bciwy do rozpatrzenia odwo\u0142ania lub za\u017calenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 49 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi w podaniu nie wskazano adresu wnosz\u0105cego podanie i nie ma mo\u017cno\u015bci ustalenia tego adresu na podstawie posiadanych danych, organ administracji publicznej: ",
    "answers": {
      "A": "wydaje postanowienie o odmowie wszcz\u0119cia post\u0119powania, ",
      "B": "wydaje postanowienie o zawieszeniu post\u0119powania, ",
      "C": "pozostawia podanie bez rozpoznania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 59 \u00a7 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w czasie zawieszenia post\u0119powania organ administracji publicznej: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce podejmowa\u0107 \u017cadnych czynno\u015bci, ",
      "B": "mo\u017ce podejmowa\u0107 czynno\u015bci niezb\u0119dne w celu zapobie\u017cenia niebezpiecze\u0144stwu dla \u017cycia lub zdrowia ludzkiego albo powa\u017cnym szkodom dla interesu spo\u0142ecznego, ",
      "C": "mo\u017ce podejmowa\u0107 niezb\u0119dne czynno\u015bci, je\u017celi wstrzymana zosta\u0142a wykonalno\u015b\u0107 postanowienia o zawieszeniu post\u0119powania."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 64 \u00a7 1 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w przypadku stwierdzenia przez organ odwo\u0142awczy w drodze postanowienia niedopuszczalno\u015bci odwo\u0142ania: ",
    "answers": {
      "A": "stronie od tego postanowienia przys\u0142uguje odwo\u0142anie, ",
      "B": "stronie na to postanowienie przys\u0142uguje za\u017calenie, ",
      "C": "postanowienie w tej sprawie jest ostateczne.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 102 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, je\u017celi wojew\u00f3dzki s\u0105d administracyjny nie mo\u017ce z powodu przeszkody rozpozna\u0107 sprawy lub podj\u0105\u0107 innej czynno\u015bci, wyznaczenie innego wojew\u00f3dzkiego s\u0105du administracyjnego nast\u0119puje przez: ",
    "answers": {
      "A": " Prezesa Naczelnego S\u0105du Administracyjnego, ",
      "B": " Kolegium Naczelnego S\u0105du Administracyjnego, ",
      "C": " Naczelny S\u0105d Administracyjny w sk\u0142adzie trzech s\u0119dzi\u00f3w.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 134 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, strony mog\u0105 \u017c\u0105da\u0107 sprostowania lub uzupe\u0142nienia protoko\u0142u posiedzenia jawnego na nast\u0119pnym posiedzeniu, nie p\u00f3\u017aniej jednak ni\u017c w terminie: ",
    "answers": {
      "A": " siedmiu dni od dnia posiedzenia, z kt\u00f3rego sporz\u0105dzono protok\u00f3\u0142, ",
      "B": " czternastu dni od dnia posiedzenia, z kt\u00f3rego sporz\u0105dzono protok\u00f3\u0142, ",
      "C": " trzydziestu dni od dnia posiedzenia, z kt\u00f3rego sporz\u0105dzono protok\u00f3\u0142.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  14a  ustawy z  dnia  30 sierpnia  2002 r. \u2013  Prawo  o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz. U. z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, post\u0119powanie mediacyjne mo\u017ce by\u0107 prowadzone: ",
    "answers": {
      "A": " wy\u0142\u0105cznie na wniosek skar\u017c\u0105cego z\u0142o\u017cony na rozprawie, ",
      "B": " wy\u0142\u0105cznie na wniosek skar\u017c\u0105cego lub organu z\u0142o\u017cony na rozprawie, ",
      "C": " mimo braku wniosku stron o przeprowadzenie takiego post\u0119powania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  103  ustawy z  dnia  30 sierpnia  2002 r.  \u2013  Prawo  o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz. U. z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, w razie zawieszenia post\u0119powania na zgodny wniosek stron s\u0105d postanowi podj\u0105\u0107 post\u0119powanie na wniosek kt\u00f3rejkolwiek z nich, nie wcze\u015bniej ni\u017c po up\u0142ywie: ",
    "answers": {
      "A": " jednego miesi\u0105ca od zawieszenia post\u0119powania, ",
      "B": " dw\u00f3ch miesi\u0119cy od zawieszenia post\u0119powania, ",
      "C": " trzech miesi\u0119cy od zawieszenia post\u0119powania."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  115  \u00a7  2  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002  r.  \u2013  Prawo  o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz. U. z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, je\u017celi przepis szczeg\u00f3lny nie stanowi inaczej, od wydanego przez wojew\u00f3dzki s\u0105d administracyjny postanowienia ko\u0144cz\u0105cego post\u0119powanie w sprawie przys\u0142uguje: ",
    "answers": {
      "A": " za\u017calenie,  ",
      "B": " sprzeciw,  ",
      "C": " skarga kasacyjna.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  129  ustawy z  dnia  30 sierpnia  2002 r.  \u2013  Prawo  o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz. U. z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, je\u017celi przy rozpoznawaniu skargi kasacyjnej wy\u0142oni si\u0119 zagadnienie prawne budz\u0105ce powa\u017cne w\u0105tpliwo\u015bci, Naczelny S\u0105d ",
    "answers": {
      "A": "sk\u0142adowi siedmiu s\u0119dzi\u00f3w tego S\u0105du, ",
      "B": " pe\u0142nemu sk\u0142adowi Izby, ",
      "C": " pe\u0142nemu sk\u0142adowi Naczelnego S\u0105du Administracyjnego.        "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  173  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002  r.  \u2013  Prawo  o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz. U. z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, za\u017calenie do Naczelnego S\u0105du ",
    "answers": {
      "A": " podj\u0119cie zawieszonego post\u0119powania, ",
      "B": " odrzucenie skargi o wznowienie post\u0119powania, ",
      "C": " odrzucenie skargi kasacyjnej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  187  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  30  sierpnia  2002  r.  \u2013  Prawo  o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz. U. z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, cz\u0142onkowie Parlamentu Europejskiego s\u0105 wybierani na kadencj\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "czteroletni\u0105, ",
      "B": "pi\u0119cioletni\u0105, ",
      "C": "sze\u015bcioletni\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 194 \u00a7 1 pkt 7 ustawy z dnia 30  sierpnia 2002 r. \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi (Dz. U. z 2012 r. poz. 270, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, pa\u0144stwo ubiegaj\u0105ce si\u0119 o cz\u0142onkostwo w Unii Europejskiej, kieruje sw\u00f3j wniosek o cz\u0142onkostwo w Unii: ",
    "answers": {
      "A": "do Komisji Europejskiej, ",
      "B": "do Rady Europejskiej, ",
      "C": "do Rady."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 14 ust. 3 Traktatu z dnia 7 lutego 1992 r. o Unii Europejskiej \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany  wprowadzone  Traktatem z Lizbony (Dz. U. z 2004 r. Nr 90, poz. 864/30, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, w sk\u0142ad Trybuna\u0142u Obrachunkowego wchodzi: ",
    "answers": {
      "A": "jeden obywatel z ka\u017cdego Pa\u0144stwa Cz\u0142onkowskiego, ",
      "B": "dw\u00f3ch obywateli z ka\u017cdego Pa\u0144stwa ",
      "C": "nie wi\u0119cej ni\u017c pi\u0119tnastu obywateli z r\u00f3\u017cnych Pa\u0144stw Cz\u0142onkowskich.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  49  Traktatu  z  dnia  7  lutego  1992  r.  o  Unii  Europejskiej  \u2013 tekst uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany  wprowadzone Traktatem z Lizbony (Dz. U. z 2004 r. Nr 90, poz. 864/30, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, cz\u0142onkami Europejskiego Banku Inwestycyjnego s\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "krajowe banki centralne, ",
      "B": "Pa\u0144stwa ",
      "C": "pa\u0144stwowe banki krajowe nie b\u0119d\u0105ce krajowymi bankami centralnymi.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 285 Traktatu z dnia 25 marca 1957 r. o funkcjonowaniu Unii Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany  wprowadzone Traktatem  z  Lizbony  (Dz.  U.  z  2004  r.  Nr  90,  poz.  864/2,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, w przypadku zwr\u00f3cenia si\u0119 przez Prezydenta Rzeczypospolitej z or\u0119dziem do Sejmu: ",
    "answers": {
      "A": "Sejm przyjmuje je uchwa\u0142\u0105 podj\u0119t\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 co najmniej 2/3 g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej po\u0142owy ustawowej liczby pos\u0142\u00f3w, ",
      "B": "Sejm przyjmuje je uchwa\u0142\u0105 podj\u0119t\u0105 bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej po\u0142owy ustawowej liczby pos\u0142\u00f3w, ",
      "C": "or\u0119dzia nie czyni si\u0119 przedmiotem debaty.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 308 Traktatu z dnia 25 marca 1957 r. o funkcjonowaniu Unii Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany  wprowadzone Traktatem  z  Lizbony  (Dz.  U.  z  2004  r.  Nr  90,  poz.  864/2,  z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, do Trybuna\u0142u Konstytucyjnego z wnioskiem w sprawie zgodno\u015bci z Konstytucj\u0105 akt\u00f3w normatywnych w zakresie, w jakim dotycz\u0105 one niezale\u017cno\u015bci s\u0105d\u00f3w i niezawis\u0142o\u015bci s\u0119dzi\u00f3w mo\u017ce wyst\u0105pi\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "Prezes Trybuna\u0142u Konstytucyjnego,  ",
      "B": "Minister Sprawiedliwo\u015bci,  ",
      "C": "Krajowa Rada S\u0105downictwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 140 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, spory kompetencyjne pomi\u0119dzy centralnymi konstytucyjnymi organami pa\u0144stwa rozstrzyga: ",
    "answers": {
      "A": "S\u0105d Najwy\u017cszy,  ",
      "B": "Trybuna\u0142 Konstytucyjny,  ",
      "C": "Naczelny S\u0105d Administracyjny."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 186 ust. 2 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, je\u017celi w czasie stanu wojennego Sejm nie mo\u017ce zebra\u0107 si\u0119 na posiedzenie, rozporz\u0105dzenia z moc\u0105 ustawy, w zakresie i w granicach okre\u015blonych w Konstytucji, wydaje: ",
    "answers": {
      "A": "Prezes Rady Ministr\u00f3w,  ",
      "B": "Rada Ministr\u00f3w,  ",
      "C": "Prezydent Rzeczypospolitej na wniosek Rady Ministr\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 189 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych, organem samorz\u0105du s\u0119dziowskiego nie jest: ",
    "answers": {
      "A": "kolegium s\u0105du okr\u0119gowego, ",
      "B": "zebranie s\u0119dzi\u00f3w danego s\u0105du, ",
      "C": "zgromadzenie og\u00f3lne s\u0119dzi\u00f3w okr\u0119gu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 234 ust. 1 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych, w razie naruszenia powagi czynno\u015bci s\u0105dowych kar\u0105 porz\u0105dkow\u0105 grzywny s\u0105d mo\u017ce ukara\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "Radc\u0119 Prokuratorii Generalnej Skarbu Pa\u0144stwa bior\u0105cego udzia\u0142 w sprawie, ",
      "B": "pe\u0142nomocnika procesowego strony b\u0119d\u0105cego adwokatem lub radc\u0105 prawnym, bior\u0105cego udzia\u0142 w sprawie, ",
      "C": "prokuratora bior\u0105cego udzia\u0142 w sprawie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  3  \u00a7  2  ustawy  z  dnia  27  lipca  2001  r.  \u2013  Prawo  o  ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych (Dz. U. z 2013 r. poz. 427, p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych, referendarza s\u0105dowego mianuje: ",
    "answers": {
      "A": "Minister Sprawiedliwo\u015bci, ",
      "B": "prezes s\u0105du apelacyjnego, ",
      "C": "prezes s\u0105du okr\u0119gowego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 51 w zw. z art. 49 \u00a7 1 ustawy z 27 lipca 2001 r. \u2013 Prawo o ustroju  s\u0105d\u00f3w  powszechnych (Dz.  U. z 2013 r. poz. 427, p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o prokuraturze, powo\u0142any w sk\u0142ad Krajowej Rady Prokuratury przedstawiciel Prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej pe\u0142ni swoj\u0105 funkcj\u0119 w tej Radzie: ",
    "answers": {
      "A": "bez oznaczania okresu kadencji i mo\u017ce by\u0107 odwo\u0142any w ka\u017cdym czasie, ",
      "B": "przez kadencj\u0119 trwaj\u0105c\u0105 4 lata od dnia powo\u0142ania i nie mo\u017ce by\u0107 powo\u0142any ponownie, ",
      "C": "przez kadencj\u0119 trwaj\u0105c\u0105 4 lata od dnia powo\u0142ania i mo\u017ce by\u0107 powo\u0142any ponownie."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  150  \u00a7  3  ustawy  z  dnia  27  lipca  2001  r.  \u2013  Prawo  o  ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych (Dz. U. z 2013 r. poz. 427, p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o radcach prawnych, nadz\u00f3r nad dzia\u0142alno\u015bci\u0105 samorz\u0105du radc\u00f3w prawnych w zakresie i w formach okre\u015blonych ustaw\u0105 sprawuje: ",
    "answers": {
      "A": "Pierwszy Prezes S\u0105du Najwy\u017cszego, ",
      "B": "Prezes Naczelnego S\u0105du Administracyjnego, ",
      "C": "Minister Sprawiedliwo\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  23  ust.  4  ustawy  z  dnia  20  czerwca  1985  r.  o  prokuraturze (Dz. U. z 2011 r. Nr 270, poz. 1599, z p\u00f3\u017an. zm.)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o radcach prawnych, sporz\u0105dzone przez radc\u0119 prawnego po\u015bwiadczenie za zgodno\u015b\u0107 z okazanym orygina\u0142em odpisu dokumentu, kt\u00f3ry nie zawiera cech szczeg\u00f3lnych, powinno zawiera\u0107: ",
    "answers": {
      "A": "podpis radcy prawnego, dat\u0119 i oznaczenie miejsca jego sporz\u0105dzenia, na \u017c\u0105danie \u2013 r\u00f3wnie\u017c godzin\u0119 dokonania czynno\u015bci, ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie podpis radcy prawnego i dat\u0119 jego sporz\u0105dzenia, ",
      "C": "wy\u0142\u0105cznie podpis radcy prawnego z podaniem imienia, nazwiska i stanowiska s\u0142u\u017cbowego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  5  ust.  3  ustawy  z  dnia  6  lipca  1982  r.  o  radcach  prawnych (Dz. U. z 2014 r. poz. 637 i 993)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o radcach prawnych, radca prawny nie mo\u017ce wykonywa\u0107 zawodu w ramach: ",
    "answers": {
      "A": "sp\u00f3\u0142ki jawnej, w kt\u00f3rej wsp\u00f3lnikami s\u0105 radcowie prawni i rzecznicy patentowi,  ",
      "B": "sp\u00f3\u0142ki partnerskiej, w kt\u00f3rej partnerami s\u0105 radcowie prawni i doradcy podatkowi, ",
      "C": "sp\u00f3\u0142ki akcyjnej, w kt\u00f3rej wsp\u00f3lnikami s\u0105 radcowie prawni i adwokaci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  6  ust.  3  ustawy  z  dnia  6  lipca  1982  r.  o  radcach  prawnych (Dz. U. z 2014 r. poz. 637 i 993)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o adwokaturze, Naczelna Rada ",
    "answers": {
      "A": " Prezydentowi Rzeczypospolitej Polskiej, ",
      "B": " Marsza\u0142kowi Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej, ",
      "C": " Marsza\u0142kowi Senatu Rzeczypospolitej Polskiej.    "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 8 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o radcach prawnych (Dz. U. z 2014 r. poz. 637 i 993)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o adwokaturze, dziekan okr\u0119gowej rady adwokackiej za dopuszczenie si\u0119 uchybienia mniejszej wagi mo\u017ce udzieli\u0107 adwokatowi lub aplikantowi adwokackiemu: ",
    "answers": {
      "A": " nagany,  ",
      "B": " pouczenia, ",
      "C": " ostrze\u017cenia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  13  ustawy  z  dnia  26  maja  1982  r.  \u2013  Prawo  o  adwokaturze (Dz. U. z 2014 r. poz. 635 i 993)"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o adwokaturze, ustalanie liczby izb adwokackich nale\u017cy do zakresu dzia\u0142ania: ",
    "answers": {
      "A": " Krajowego Zjazdu Adwokatury, ",
      "B": " Naczelnej Rady Adwokackiej, ",
      "C": " Ministra Sprawiedliwo\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  48  ust.  3  ustawy  z  dnia  26  maja  1982  r.  \u2013  Prawo  o adwokaturze (Dz. U. z 2014 r. poz. 635 i 993)"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Rzeczniku Praw Obywatelskich, szczeg\u00f3\u0142owy tryb zg\u0142aszania kandydat\u00f3w na Rzecznika Praw Obywatelskich okre\u015bla: ",
    "answers": {
      "A": "uchwa\u0142a Senatu, ",
      "B": "uchwa\u0142a Sejmu, ",
      "C": "rozporz\u0105dzenie Rady Ministr\u00f3w.  \f"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  56  pkt  5  ustawy  z  dnia  26  maja  1982 r.  \u2013  Prawo  o adwokaturze (Dz. U. z 2014 r. poz. 635 i 993)"
    }
  }
]