[
  {
    "question": " Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, rozwi\u0105za\u0107 organ stanowi\u0105cy samorz\u0105du terytorialnego, je\u017celi organ ten ra\u017c\u0105co narusza Konstytucj\u0119 lub ustawy, na wniosek Prezesa Rady Ministr\u00f3w mo\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": " Naczelny S\u0105d Administracyjny, ",
      "B": " Sejm, ",
      "C": "Trybuna\u0142 Konstytucyjny.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 171 ust. 3 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, Trybuna\u0142 Stanu sk\u0142ada si\u0119 z przewodnicz\u0105cego, 2 zast\u0119pc\u00f3w przewodnicz\u0105cego i: ",
    "answers": {
      "A": " 12 cz\u0142onk\u00f3w, ",
      "B": " 14 cz\u0142onk\u00f3w, ",
      "C": " 16 cz\u0142onk\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 199 ust. 1 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o Rzeczniku Praw Obywatelskich, kadencja Rzecznika Praw Obywatelskich trwa pi\u0119\u0107 lat, licz\u0105c od dnia: ",
    "answers": {
      "A": " powo\u0142ania przez Sejm, ",
      "B": " wyra\u017cenia zgody na powo\u0142anie Rzecznika przez Senat, ",
      "C": " z\u0142o\u017cenia \u015blubowania przed Sejmem.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  5  ust.  1  ustawy  z  dnia  15  lipca  1987  r.  o  Rzeczniku Praw Obywatelskich"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi w\u0142adza rodzicielska przys\u0142uguje na r\u00f3wni obojgu rodzicom maj\u0105cym osobne miejsce zamieszkania, a dziecko stale przebywa u jednego z rodzic\u00f3w, miejsce zamieszkania dziecka: ",
    "answers": {
      "A": " okre\u015bla w\u00f3jt (burmistrz, prezydent miasta), ",
      "B": " jest w tej miejscowo\u015bci, w kt\u00f3rej siedzib\u0119 ma w\u0142a\u015bciwy s\u0105d opieku\u0144czy, ",
      "C": " jest u tego z rodzic\u00f3w, u kt\u00f3rego dziecko stale przebywa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 26 \u00a7 2 zd. 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi osoba prawna nie mo\u017ce prowadzi\u0107 swoich spraw z braku powo\u0142anych do tego organ\u00f3w, s\u0105d ustanawia dla niej: ",
    "answers": {
      "A": "zarz\u0105dc\u0119 komisarycznego, ",
      "B": " kuratora, ",
      "C": " syndyka.    \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               3 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 42 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi przedsi\u0119biorca otrzyma\u0142 od osoby, z kt\u00f3r\u0105 pozostaje w sta\u0142ych stosunkach gospodarczych, ofert\u0119 zawarcia umowy w ramach swej dzia\u0142alno\u015bci, brak niezw\u0142ocznej odpowiedzi poczytuje si\u0119 za: ",
    "answers": {
      "A": " przyj\u0119cie oferty, ",
      "B": " odmow\u0119 przyj\u0119cia oferty, ",
      "C": " przyj\u0119cie oferty z zastrze\u017ceniem mo\u017cliwo\u015bci odwo\u0142ania swojego o\u015bwiadczenia zanim sk\u0142adaj\u0105cy ofert\u0119 przyst\u0105pi do wykonania umowy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 68(2) k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi mocodawca ustanowi\u0142 kilku pe\u0142nomocnik\u00f3w z takim samym zakresem umocowania:  ",
    "answers": {
      "A": " ka\u017cdy z nich mo\u017ce dzia\u0142a\u0107 jedynie \u0142\u0105cznie z pozosta\u0142ymi pe\u0142nomocnikami, a zastrze\u017cenie przeciwne jest niewa\u017cne, ",
      "B": " ka\u017cdy z nich po dokonaniu czynno\u015bci w imieniu mocodawcy musi uzyska\u0107 zatwierdzenie tej czynno\u015bci przez mocodawc\u0119, ",
      "C": " ka\u017cdy z nich mo\u017ce dzia\u0142a\u0107 samodzielnie, chyba \u017ce co innego wynika z tre\u015bci pe\u0142nomocnictwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 107 zd. 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, prokur\u0119 mo\u017cna ograniczy\u0107 do: ",
    "answers": {
      "A": " czynno\u015bci nieprzekraczaj\u0105cych zakresu zwyk\u0142ego zarz\u0105du maj\u0105tkiem przedsi\u0119biorcy, ",
      "B": " zakresu spraw wpisanych do rejestru oddzia\u0142u przedsi\u0119biorstwa, ",
      "C": " zbycia przedsi\u0119biorstwa, do dokonania czynno\u015bci prawnej, na podstawie kt\u00f3rej nast\u0119puje oddanie go do czasowego korzystania oraz do zbywania i obci\u0105\u017cania nieruchomo\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 109(5) k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi przy wznoszeniu budynku lub innego urz\u0105dzenia przekroczono bez winy umy\u015blnej granice s\u0105siedniego gruntu, w\u0142a\u015bciciel tego gruntu nie mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 przywr\u00f3cenia stanu poprzedniego, chyba \u017ce: ",
    "answers": {
      "A": " przekroczenie jest nieznaczne, ",
      "B": " w\u0142a\u015bcicielem nieruchomo\u015bci jest Skarb Pa\u0144stwa lub jednostka samorz\u0105du terytorialnego, ",
      "C": " bez nieuzasadnionej zw\u0142oki sprzeciwi\u0142 si\u0119 przekroczeniu granicy albo \u017ce grozi mu niewsp\u00f3\u0142miernie wielka szkoda.   \f4                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 151 zd. 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, samoistny posiadacz w z\u0142ej wierze mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " zawsze zwrotu nak\u0142ad\u00f3w koniecznych na rzecz, niezale\u017cnie od tego, czy w\u0142a\u015bciciel wzbogaci\u0142 si\u0119 jego kosztem,  ",
      "B": " jedynie zwrotu nak\u0142ad\u00f3w koniecznych na rzecz, i to tylko o tyle, o ile w\u0142a\u015bciciel wzbogaci\u0142by si\u0119 bezpodstawnie jego kosztem, ",
      "C": " jedynie nak\u0142ad\u00f3w u\u017cytecznych na rzecz, o ile nie maj\u0105 pokrycia w korzy\u015bciach, kt\u00f3re uzyska\u0142 z rzeczy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 226 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, zobowi\u0105zanie jest solidarne:  ",
    "answers": {
      "A": " je\u017celi to wynika z ustawy lub z czynno\u015bci prawnej, ",
      "B": " tylko w\u00f3wczas, gdy przepis szczeg\u00f3lny tak stanowi, ",
      "C": " tylko w\u00f3wczas, gdy przepis szczeg\u00f3lny na to zezwala, a strony w umowie wyrazi\u0142y na to zgod\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 369 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi szkoda zosta\u0142a wyrz\u0105dzona przez niewydanie aktu normatywnego, kt\u00f3rego obowi\u0105zek wydania przewiduje przepis prawa, niezgodno\u015b\u0107 z prawem niewydania tego aktu stwierdza:  ",
    "answers": {
      "A": "Trybuna\u0142 Konstytucyjny, ",
      "B": " Naczelny S\u0105d Administracyjny, ",
      "C": " s\u0105d rozpoznaj\u0105cy spraw\u0119 o naprawienie szkody.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 417(1) \u00a7 4 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, wa\u017cne z\u0142o\u017cenie do depozytu s\u0105dowego ma takie same skutki jak spe\u0142nienie \u015bwiadczenia i: ",
    "answers": {
      "A": " zobowi\u0105zuje wierzyciela do zwrotu d\u0142u\u017cnikowi koszt\u00f3w z\u0142o\u017cenia, ",
      "B": " zobowi\u0105zuje d\u0142u\u017cnika do zwrotu wierzycielowi koszt\u00f3w z\u0142o\u017cenia, ",
      "C": " wierzyciel jest zwolniony od zwrotu d\u0142u\u017cnikowi koszt\u00f3w z\u0142o\u017cenia.        \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               5 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 470 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi strona obowi\u0105zana do spe\u0142nienia \u015bwiadczenia wzajemnego o\u015bwiadczy, \u017ce \u015bwiadczenia tego nie spe\u0142ni, druga strona mo\u017ce:  ",
    "answers": {
      "A": "odst\u0105pi\u0107 od umowy wzajemnej bez wyznaczenia terminu dodatkowego, dopiero po nadej\u015bciu oznaczonego terminu spe\u0142nienia \u015bwiadczenia, ",
      "B": "odst\u0105pi\u0107 od umowy wzajemnej bez wyznaczenia terminu dodatkowego, tak\u017ce przed nadej\u015bciem oznaczonego terminu spe\u0142nienia \u015bwiadczenia, ",
      "C": " odst\u0105pi\u0107 od umowy wzajemnej dopiero po bezskutecznym up\u0142ywie wyznaczonego dodatkowego terminu do spe\u0142nienia \u015bwiadczenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 492(1) k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, osoba trzecia, kt\u00f3ra uzyska\u0142a korzy\u015b\u0107 maj\u0105tkow\u0105 wskutek czynno\u015bci prawnej d\u0142u\u017cnika dokonanej z pokrzywdzeniem wierzycieli, mo\u017ce zwolni\u0107 si\u0119 od zado\u015b\u0107uczynienia roszczeniu wierzyciela \u017c\u0105daj\u0105cego uznania czynno\u015bci za bezskuteczn\u0105, je\u017celi:  ",
    "answers": {
      "A": " przyst\u0105pi do d\u0142ugu solidarnie z d\u0142u\u017cnikiem, ",
      "B": "ustanowi zabezpieczenie na rzecz tego wierzyciela w postaci hipoteki lub zastawu, ",
      "C": " zaspokoi tego wierzyciela albo wska\u017ce mu wystarczaj\u0105ce do jego zaspokojenia mienie d\u0142u\u017cnika.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 533 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi przedmiotem zapisu zwyk\u0142ego jest rzecz oznaczona co do to\u017csamo\u015bci, obci\u0105\u017cony zapisem ponosi wzgl\u0119dem zapisobiercy odpowiedzialno\u015b\u0107 za wady rzeczy jak: ",
    "answers": {
      "A": " darczy\u0144ca, ",
      "B": " sprzedawca, ",
      "C": " przechowawca.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 978 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem cywilnym, umowa zobowi\u0105zuj\u0105ca do zbycia spadku powinna by\u0107 zawarta: ",
    "answers": {
      "A": " w formie pisemnej z podpisem notarialnie po\u015bwiadczonym, ",
      "B": " w formie aktu notarialnego, ",
      "C": " w formie pisemnej i z dat\u0105 pewn\u0105.    \f6                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 1052 \u00a7 3 zd. 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo wekslowe, weksel trasowany bez oznaczenia terminu p\u0142atno\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": " jest niewa\u017cny, ",
      "B": " uwa\u017ca si\u0119 za p\u0142atny za okazaniem, ",
      "C": " uwa\u017ca si\u0119 za p\u0142atny w ci\u0105gu dw\u00f3ch tygodni po okazaniu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  2  zd.  2  ustawy  z  dnia  28  kwietnia  1936  r.  \u2013  Prawo wekslowe"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo wekslowe, je\u017celi weksel trasowany, niezupe\u0142ny w chwili wystawienia, uzupe\u0142niony zosta\u0142 niezgodnie z zawartym porozumieniem, nie mo\u017cna wobec posiadacza zas\u0142ania\u0107 si\u0119 zarzutem, \u017ce nie zastosowano si\u0119 do tego porozumienia, chyba \u017ce: ",
    "answers": {
      "A": " posiadacz naby\u0142 weksel w z\u0142ej wierze albo przy nabyciu dopu\u015bci\u0142 si\u0119 ra\u017c\u0105cego niedbalstwa, ",
      "B": " posiadacz naby\u0142 weksel na podstawie indosu od innego posiadacza, niezale\u017cnie od jego dobrej lub z\u0142ej wiary w chwili nabycia, ",
      "C": " s\u0105d, ze wzgl\u0119du na okoliczno\u015bci sprawy, wyrazi na to zgod\u0119.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 10 ustawy z dnia 28 kwietnia 1936 r. \u2013 Prawo wekslowe"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo wekslowe, \u015brodki, jakie nale\u017cy przedsi\u0119wzi\u0105\u0107 w razie zagini\u0119cia lub kradzie\u017cy wekslu okre\u015bla prawo kraju: ",
    "answers": {
      "A": " miejsca wystawienia wekslu, ",
      "B": " miejsca sporz\u0105dzenia protestu, ",
      "C": " miejsca p\u0142atno\u015bci wekslu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 84 ustawy z dnia 28 kwietnia 1936 r. \u2013 Prawo wekslowe"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, w razie otwarcia likwidacji sp\u00f3\u0142dzielni w ci\u0105gu sze\u015bciu miesi\u0119cy lub wszcz\u0119cia post\u0119powania upad\u0142o\u015bciowego w ci\u0105gu roku od dnia, w kt\u00f3rym cz\u0142onek przesta\u0142 nale\u017ce\u0107 do sp\u00f3\u0142dzielni:  ",
    "answers": {
      "A": " ponosi on ze sp\u00f3\u0142dzielni\u0105 wzgl\u0119dem jej wierzycieli solidarn\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 za zobowi\u0105zania sp\u00f3\u0142dzielni, ",
      "B": " obowi\u0105zany jest on wobec sp\u00f3\u0142dzielni do uczestniczenia w pokrywaniu jej strat tak, jak gdyby by\u0142 nadal cz\u0142onkiem, ",
      "C": " obowi\u0105zany jest on wobec wierzycieli sp\u00f3\u0142dzielni do uczestniczenia w pokrywaniu zobowi\u0105za\u0144 sp\u00f3\u0142dzielni tak, jak gdyby by\u0142 nadal cz\u0142onkiem, chyba \u017ce nie wiedzia\u0142 o tych zobowi\u0105zaniach mimo zachowania nale\u017cytej staranno\u015bci.   \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               7 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  28  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982 r.  \u2013  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, sp\u00f3\u0142dzielnia odpowiada za swoje zobowi\u0105zania: ",
    "answers": {
      "A": " ca\u0142ym maj\u0105tkiem, z wy\u0142\u0105czeniem sk\u0142adnik\u00f3w stanowi\u0105cych \u015brodki trwa\u0142e,  ",
      "B": " tylko maj\u0105tkiem nabytym od innych os\u00f3b ni\u017c cz\u0142onkowie, ",
      "C": " ca\u0142ym maj\u0105tkiem,  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  68  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982 r.  \u2013  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, sp\u00f3\u0142dzielnia mo\u017ce w ka\u017cdym czasie po\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 z inn\u0105 sp\u00f3\u0142dzielni\u0105 na podstawie: ",
    "answers": {
      "A": " uchwa\u0142 zarz\u0105d\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 sp\u00f3\u0142dzielni, powzi\u0119tych wi\u0119kszo\u015bci\u0105 3/4 g\u0142os\u00f3w, ",
      "B": " uchwa\u0142 rad nadzorczych \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 sp\u00f3\u0142dzielni, powzi\u0119tych jednomy\u015blnie, ",
      "C": " uchwa\u0142 walnych zgromadze\u0144 \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 sp\u00f3\u0142dzielni, powzi\u0119tych wi\u0119kszo\u015bci\u0105 2/3 g\u0142os\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  96  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982 r.  \u2013  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, je\u017celi sp\u00f3\u0142dzielnia nie rozpocz\u0119\u0142a dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej w ci\u0105gu roku od dnia jej zarejestrowania i nie posiada maj\u0105tku, mo\u017ce ulec:  ",
    "answers": {
      "A": " wykre\u015bleniu z Krajowego Rejestru S\u0105dowego na wniosek zwi\u0105zku rewizyjnego, ",
      "B": " rozwi\u0105zaniu przez s\u0105d rejestrowy, ",
      "C": " przekszta\u0142ceniu na podstawie uchwa\u0142y Krajowej Rady Sp\u00f3\u0142dzielczej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  115  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982 r.  \u2013  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o w\u0142asno\u015bci lokali, nieruchomo\u015b\u0107 wsp\u00f3ln\u0105 stanowi: ",
    "answers": {
      "A": " grunt oraz cz\u0119\u015bci budynku obejmuj\u0105ce lokale niewyodr\u0119bnione, ",
      "B": " grunt oraz cz\u0119\u015bci budynku obejmuj\u0105ce pomieszczenia przynale\u017cne do lokali wyodr\u0119bnionych jako odr\u0119bne nieruchomo\u015bci, gdy do nich bezpo\u015brednio nie przylegaj\u0105 lub s\u0105 po\u0142o\u017cone poza budynkiem w granicach nieruchomo\u015bci gruntowej, ",
      "C": " grunt oraz cz\u0119\u015bci budynku i urz\u0105dzenia, kt\u00f3re nie s\u0142u\u017c\u0105 wy\u0142\u0105cznie do u\u017cytku w\u0142a\u015bcicieli lokali.       \f8                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  3  ust.  2  ustawy  z  dnia  24  czerwca  1994  r. o w\u0142asno\u015bci lokali"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o w\u0142asno\u015bci lokali, je\u017celi liczba lokali wyodr\u0119bnionych i lokali niewyodr\u0119bnionych, nale\u017c\u0105cych nadal do dotychczasowego w\u0142a\u015bciciela, nie jest wi\u0119ksza ni\u017c siedem: ",
    "answers": {
      "A": " w\u0142a\u015bciciele lokali s\u0105 obowi\u0105zani podj\u0105\u0107 uchwa\u0142\u0119 o wyborze jednoosobowego lub kilkuosobowego zarz\u0105du, ",
      "B": " w\u0142a\u015bciciele lokali s\u0105 obowi\u0105zani w umowie okre\u015bli\u0107 spos\u00f3b sprawowania zarz\u0105du nieruchomo\u015bci\u0105 wsp\u00f3ln\u0105, a w szczeg\u00f3lno\u015bci s\u0105 zobowi\u0105zani powierzy\u0107 zarz\u0105d osobie fizycznej albo osobie prawnej, ",
      "C": " do zarz\u0105du nieruchomo\u015bci\u0105 wsp\u00f3ln\u0105 maj\u0105 odpowiednie zastosowanie przepisy Kodeksu cywilnego i Kodeksu post\u0119powania cywilnego o wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 19 ustawy z dnia 24 czerwca 1994 r. o w\u0142asno\u015bci lokali"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie praw nabywcy lokalu mieszkalnego lub domu jednorodzinnego, prospekt informacyjny wraz z za\u0142\u0105cznikami: ",
    "answers": {
      "A": "nie stanowi cz\u0119\u015bci umowy deweloperskiej, ",
      "B": "nie stanowi cz\u0119\u015bci umowy deweloperskiej, chyba \u017ce strony postanowi\u0142y inaczej, ",
      "C": "stanowi integraln\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 umowy deweloperskiej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 20 ust. 2 ustawy z dnia 16 wrze\u015bnia 2011 r. o ochronie praw nabywcy lokalu mieszkalnego lub domu jednorodzinnego"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o prawach konsumenta, w przypadku umowy zawartej na odleg\u0142o\u015b\u0107, przedsi\u0119biorca ma obowi\u0105zek zwr\u00f3ci\u0107 konsumentowi wszystkie dokonane przez niego p\u0142atno\u015bci, w tym koszty dostarczenia rzeczy, niezw\u0142ocznie, nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c w terminie: ",
    "answers": {
      "A": "7 dni od dnia otrzymania o\u015bwiadczenia konsumenta o odst\u0105pieniu od umowy, ",
      "B": "10 dni od dnia otrzymania o\u015bwiadczenia konsumenta o odst\u0105pieniu od umowy, ",
      "C": "14 dni od dnia otrzymania o\u015bwiadczenia konsumenta o odst\u0105pieniu od umowy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  32  ust.  1  ustawy  z  dnia  30  maja  2014  r.  o  prawach konsumenta"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych, sp\u00f3\u0142dzielcze lokatorskie prawo do lokalu mieszkalnego mo\u017ce by\u0107 ustanowione w budynku: ",
    "answers": {
      "A": " stanowi\u0105cym w\u0142asno\u015b\u0107 lub wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015b\u0107 sp\u00f3\u0142dzielni, ",
      "B": " stanowi\u0105cym w\u0142asno\u015b\u0107 Skarbu Pa\u0144stwa, je\u017celi budynek zosta\u0142 oddany w trwa\u0142y zarz\u0105d sp\u00f3\u0142dzielni, ",
      "C": " stanowi\u0105cym w\u0142asno\u015b\u0107 jednostki samorz\u0105du terytorialnego, je\u017celi budynek zosta\u0142 oddany w u\u017cytkowanie wieczyste sp\u00f3\u0142dzielni.    \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               9 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 9 ust. 2 ustawy z dnia 15 grudnia 2000 o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych, sp\u00f3\u0142dzielcze w\u0142asno\u015bciowe prawo do lokalu: ",
    "answers": {
      "A": " nie przechodzi na spadkobierc\u00f3w, ",
      "B": " nie podlega egzekucji, ",
      "C": " jest prawem zbywalnym.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 17(2 )ust. 1 ustawy z dnia 15 grudnia 2000 o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie praw lokator\u00f3w, mieszkaniowym zasobie gminy i o zmianie Kodeksu cywilnego, ilekro\u0107 w tej ustawie jest mowa o lokalu socjalnym, nale\u017cy przez to rozumie\u0107 lokal nadaj\u0105cy si\u0119 do zamieszkania ze wzgl\u0119du na wyposa\u017cenie i stan techniczny, kt\u00f3rego powierzchnia pokoi przypadaj\u0105ca na cz\u0142onka gospodarstwa domowego najemcy: ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce by\u0107 mniejsza ni\u017c 3 m2, a w wypadku jednoosobowego gospodarstwa domowego 7 m2, przy czym lokal ten nie mo\u017ce by\u0107 o obni\u017conym standardzie,  ",
      "B": "nie mo\u017ce by\u0107 mniejsza ni\u017c 5 m2, a w wypadku jednoosobowego gospodarstwa domowego 10 m2, przy czym lokal ten mo\u017ce by\u0107 o obni\u017conym standardzie, ",
      "C": "nie mo\u017ce by\u0107 mniejsza ni\u017c 10 m2, a w wypadku jednoosobowego gospodarstwa domowego 20 m2, przy czym lokal ten nie mo\u017ce by\u0107 o obni\u017conym standardzie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  2  ust.  1  pkt  5  ustawy  z  dnia  21  czerwca  2001  r.                       o ochronie praw lokator\u00f3w, mieszkaniowym zasobie gminy i o zmianie Kodeksu cywilnego"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie praw lokator\u00f3w, mieszkaniowym zasobie gminy i o zmianie Kodeksu cywilnego, gmina mo\u017ce wypowiedzie\u0107 najem lokalu socjalnego bez zachowania terminu wypowiedzenia: ",
    "answers": {
      "A": "je\u017celi najemca uzyska\u0142 tytu\u0142 prawny do innego lokalu i mo\u017ce u\u017cywa\u0107 tego lokalu, ",
      "B": "nawet je\u017celi najemca nie uzyska\u0142 tytu\u0142u prawnego do innego lokalu, ",
      "C": "je\u017celi najemca uzyska\u0142 ekspektatyw\u0119 prawa do innego lokalu, niezale\u017cnie od tego, czy b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 u\u017cywa\u0107 tego lokalu.          \f10                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  25  ustawy  z  dnia  21  czerwca  2001  r.  o  ochronie  praw lokator\u00f3w,  mieszkaniowym  zasobie  gminy i  o  zmianie Kodeksu cywilnego"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o listach zastawnych i bankach hipotecznych, bank hipoteczny mo\u017ce nabywa\u0107 nieruchomo\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": " jedynie w celu unikni\u0119cia strat z tytu\u0142u udzielonych kredyt\u00f3w zabezpieczonych hipotek\u0105 oraz gdy jest to niezb\u0119dne ze wzgl\u0119du na potrzeby zwi\u0105zane z dzia\u0142alno\u015bci\u0105 banku, ",
      "B": " w celu dalszej odsprzeda\u017cy, chyba \u017ce suma aktyw\u00f3w banku z tytu\u0142u udzielonych kredyt\u00f3w w ubieg\u0142ym roku obrachunkowym jest dwukrotnie wy\u017csza ni\u017c wysoko\u015b\u0107 kapita\u0142u akcyjnego, ",
      "C": " wy\u0142\u0105cznie w celu unikni\u0119cia strat z tytu\u0142u udzielonych kredyt\u00f3w niezabezpieczonych hipotek\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  16  ust.  2  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r.  o  listach zastawnych i bankach hipotecznych"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, ksi\u0119gi wieczyste prowadzi si\u0119 w celu ustalenia stanu prawnego nieruchomo\u015bci; ksi\u0119gi wieczyste mog\u0105 by\u0107 tak\u017ce prowadzone w celu ustalenia stanu prawnego: ",
    "answers": {
      "A": " sp\u00f3\u0142dzielczego lokatorskiego prawa do lokalu,  ",
      "B": " sp\u00f3\u0142dzielczego w\u0142asno\u015bciowego prawa do lokalu, ",
      "C": " u\u017cytkowania lokalu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  1  ust.  3  ustawy  z  dnia  6 lipca  1982  r.  o  ksi\u0119gach wieczystych i hipotece"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, przez ujawnienie w ksi\u0119dze wieczystej prawo osobiste lub roszczenie uzyskuje skuteczno\u015b\u0107 wzgl\u0119dem praw nabytych przez czynno\u015b\u0107 prawn\u0105 po jego ujawnieniu, z wyj\u0105tkiem: ",
    "answers": {
      "A": " prawa pierwokupu,  ",
      "B": " prawa dzier\u017cawy, ",
      "C": " s\u0142u\u017cebno\u015bci przesy\u0142u.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 17 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, ograniczone prawa rzeczowe obci\u0105\u017caj\u0105ce kt\u00f3r\u0105kolwiek z po\u0142\u0105czonych nieruchomo\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": " wygasaj\u0105 z mocy prawa, po powstaniu nieruchomo\u015bci utworzonej przez po\u0142\u0105czenie, ",
      "B": " obci\u0105\u017caj\u0105 ca\u0142\u0105 nieruchomo\u015b\u0107 utworzon\u0105 przez po\u0142\u0105czenie, je\u017celi wierzyciele wyst\u0105pi\u0105 o ponowny wpis tych praw w ci\u0105gu roku od po\u0142\u0105czenia nieruchomo\u015bci, ",
      "C": " obci\u0105\u017caj\u0105 ca\u0142\u0105 nieruchomo\u015b\u0107 utworzon\u0105 przez po\u0142\u0105czenie.    \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               11 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  22  zd.  1  ustawy  z  dnia  6 lipca  1982  r.  o  ksi\u0119gach wieczystych i hipotece"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z  ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, przedmiotem hipoteki mo\u017ce by\u0107 tak\u017ce: ",
    "answers": {
      "A": "wierzytelno\u015b\u0107 zabezpieczona hipotek\u0105, ",
      "B": " roszczenie o przeniesienie prawa w\u0142asno\u015bci nieruchomo\u015bci lub u\u017cytkowania wieczystego, ",
      "C": " roszczenie wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bcicieli wy\u0142\u0105czaj\u0105ce uprawnienie do zniesienia wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 65 ust. 2 pkt 3 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w sprawach o prawo do \u015bwiadcze\u0144 powtarzaj\u0105cych si\u0119, je\u017celi \u015bwiadczenia trwaj\u0105 kr\u00f3cej ni\u017c rok, warto\u015b\u0107 przedmiotu sporu stanowi: ",
    "answers": {
      "A": "suma \u015bwiadcze\u0144 za ca\u0142y czas ich trwania, ",
      "B": " suma \u015bwiadcze\u0144 za jeden rok, ",
      "C": " \u015bwiadczenie za jeden miesi\u0105c.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 22 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi s\u0105d w\u0142a\u015bciwy nie mo\u017ce z powodu przeszkody rozpozna\u0107 sprawy lub podj\u0105\u0107 innej czynno\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": " post\u0119powanie ulega zawieszeniu z mocy prawa, ",
      "B": " s\u0105d nad nim prze\u0142o\u017cony wyznaczy na posiedzeniu niejawnym inny s\u0105d, ",
      "C": " Pierwszy Prezes S\u0105du Najwy\u017cszego wyznaczy w\u0142a\u015bciwy s\u0105d.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 44 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, o kosztach procesu nale\u017cnych stronie dzia\u0142aj\u0105cej bez adwokata, radcy prawnego lub rzecznika patentowego s\u0105d orzeka: ",
    "answers": {
      "A": " z urz\u0119du, ",
      "B": " wy\u0142\u0105cznie na wniosek, ",
      "C": " z urz\u0119du, chyba \u017ce stron\u0105 jest s\u0119dzia, prokurator, notariusz, komornik s\u0105dowy lub osoba maj\u0105ca stopie\u0144 naukowy co najmniej doktora habilitowanego nauk prawnych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 109 \u00a7 1 zd. 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, pe\u0142nomocnikowi procesowemu kilku os\u00f3b dor\u0119cza si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "dwa egzemplarze pisma i za\u0142\u0105cznik\u00f3w, ",
      "B": " po jednym egzemplarzu pisma i za\u0142\u0105cznik\u00f3w dla ka\u017cdej z tych os\u00f3b, ",
      "C": "jeden egzemplarz pisma i za\u0142\u0105cznik\u00f3w. \f12                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 141 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, dopuszczalne jest przywr\u00f3cenie terminu do z\u0142o\u017cenia \u015brodka odwo\u0142awczego od wyroku orzekaj\u0105cego uniewa\u017cnienie ma\u0142\u017ce\u0144stwa lub rozw\u00f3d albo ustalaj\u0105cego nieistnienie ma\u0142\u017ce\u0144stwa, je\u017celi: ",
    "answers": {
      "A": " cho\u0107by jedna ze stron zawar\u0142a po uprawomocnieniu si\u0119 wyroku nowy zwi\u0105zek ma\u0142\u017ce\u0144ski, ",
      "B": " obie strony zawar\u0142y po uprawomocnieniu si\u0119 wyroku nowe zwi\u0105zki ma\u0142\u017ce\u0144skie, ",
      "C": " \u017cadna ze stron nie zawar\u0142a po uprawomocnieniu si\u0119 wyroku nowego zwi\u0105zku ma\u0142\u017ce\u0144skiego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 170 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, powo\u0142ywanie si\u0119 w toku post\u0119powania przed s\u0105dem lub s\u0105dem polubownym na propozycje ugodowe, propozycje wzajemnych ust\u0119pstw lub inne o\u015bwiadczenia sk\u0142adane w post\u0119powaniu mediacyjnym jest:  ",
    "answers": {
      "A": " skuteczne, ",
      "B": " skuteczne, chyba \u017ce s\u0105d lub s\u0105d polubowny postanowi inaczej, ",
      "C": " bezskuteczne.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 183(4) \u00a7 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, zmiana pow\u00f3dztwa mo\u017ce by\u0107 dokonana jedynie w pi\u015bmie procesowym, z wyj\u0105tkiem spraw o: ",
    "answers": {
      "A": " roszczenia o naprawienie szkody wyrz\u0105dzonej czynem niedozwolonym, ",
      "B": " roszczenia alimentacyjne,   ",
      "C": " wydanie rzeczy i ochron\u0119 posiadania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 193 \u00a7 2(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi oka\u017ce si\u0119, \u017ce pow\u00f3dztwo zosta\u0142o wniesione nie przez osob\u0119, kt\u00f3ra powinna wyst\u0119powa\u0107 w sprawie w charakterze powoda, s\u0105d zawiadomi o tocz\u0105cym si\u0119 procesie osob\u0119 przez niego wskazan\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " na wniosek powoda, ",
      "B": " na wniosek pozwanego, ",
      "C": " z urz\u0119du.     \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               13 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 196 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, do wezwania i przes\u0142uchania bieg\u0142ych stosuje si\u0119 odpowiednio przepisy o \u015bwiadkach, z wyj\u0105tkiem przepis\u00f3w o: ",
    "answers": {
      "A": " przymusowym sprowadzeniu, ",
      "B": "grzywnie, ",
      "C": "ponownej grzywnie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 289 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi pozwany ponosi odpowiedzialno\u015b\u0107 z okre\u015blonych przedmiot\u00f3w maj\u0105tkowych albo do wysoko\u015bci ich warto\u015bci, s\u0105d w wyroku: ",
    "answers": {
      "A": " uwzgl\u0119dniaj\u0105c pow\u00f3dztwo zawsze wymienia te przedmioty albo okre\u015bla ich warto\u015b\u0107, nakazuj\u0105c organowi egzekucyjnemu uwzgl\u0119dnienie ograniczenia odpowiedzialno\u015bci pozwanego, ",
      "B": " mo\u017ce, nie wymieniaj\u0105c tych przedmiot\u00f3w ani ich warto\u015bci, uwzgl\u0119dni\u0107 pow\u00f3dztwo zastrzegaj\u0105c pozwanemu prawo do powo\u0142ania si\u0119 w toku post\u0119powania egzekucyjnego na ograniczenie odpowiedzialno\u015bci, ",
      "C": " uwzgl\u0119dniaj\u0105c pow\u00f3dztwo zawsze wymienia te przedmioty albo okre\u015bla ich warto\u015b\u0107, zastrzegaj\u0105c pozwanemu prawo do powo\u0142ania si\u0119 w toku post\u0119powania egzekucyjnego na ograniczenie odpowiedzialno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 319 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, niewa\u017cno\u015b\u0107 post\u0119powania zachodzi: ",
    "answers": {
      "A": " je\u017celi s\u0105d orzek\u0142 na podstawie przepisu, kt\u00f3ry zosta\u0142 uznany przez Trybuna\u0142 Konstytucyjny za niezgodny z Konstytucj\u0105,  ",
      "B": " gdy pe\u0142nomocnik strony nie by\u0142 nale\u017cycie umocowany, ",
      "C": " je\u017celi w rozpoznaniu sprawy bra\u0142 udzia\u0142 s\u0119dzia, co do kt\u00f3rego zachodzi okoliczno\u015b\u0107 tego rodzaju, \u017ce mog\u0142aby wywo\u0142a\u0107 uzasadnion\u0105 w\u0105tpliwo\u015b\u0107 co do bezstronno\u015bci tego s\u0119dziego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 379 pkt 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, czynno\u015bci w post\u0119powaniu nale\u017c\u0105cym do w\u0142a\u015bciwo\u015bci s\u0105d\u00f3w rejonowych z zakresu prawa spadkowego mo\u017ce wykonywa\u0107 referendarz s\u0105dowy, z wy\u0142\u0105czeniem: ",
    "answers": {
      "A": " zabezpieczenia spadku, ",
      "B": " ustanowienia pe\u0142nomocnika z urz\u0119du, ",
      "C": " otwarcia i og\u0142oszenia testamentu.  \f14                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 509(1) \u00a7 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu wieczystoksi\u0119gowym nie stosuje si\u0119 przepis\u00f3w o: ",
    "answers": {
      "A": " przywr\u00f3ceniu terminu, ",
      "B": " wznowieniu post\u0119powania, ",
      "C": " dowodach.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 626(3) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, o terminie otwarcia i og\u0142oszenia testamentu: ",
    "answers": {
      "A": " nie zawiadamia si\u0119 os\u00f3b zainteresowanych, jednak\u017ce mog\u0105 one by\u0107 obecne przy tej czynno\u015bci, ",
      "B": " zawsze zawiadamia si\u0119 osoby zainteresowane, jednak\u017ce ich nieobecno\u015b\u0107 nie wstrzymuje tej czynno\u015bci, ",
      "C": " zawsze zawiadamia si\u0119 osoby zainteresowane, a ich nieobecno\u015b\u0107 wstrzymuje dokonanie tej czynno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 649 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, sk\u0142ad i warto\u015b\u0107 spadku ulegaj\u0105cego podzia\u0142owi ustala: ",
    "answers": {
      "A": " notariusz w po\u015bwiadczeniu dziedziczenia, ",
      "B": " komornik w wyjawieniu przedmiot\u00f3w spadkowych, ",
      "C": " s\u0105d.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 684 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, zabezpieczenie roszcze\u0144 pieni\u0119\u017cnych nast\u0119puje przez: ",
    "answers": {
      "A": " ustanowienie zakazu zbywania sp\u00f3\u0142dzielczego w\u0142asno\u015bciowego prawa do lokalu, ",
      "B": " zawieszenie post\u0119powania wykonawczego, ",
      "C": " zaj\u0119cie nieruchomo\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 747 pkt 5 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w sprawach egzekucyjnych skarga o stwierdzenie niezgodno\u015bci z prawem prawomocnego orzeczenia:  ",
    "answers": {
      "A": " przys\u0142uguje w sprawach, w kt\u00f3rych odm\u00f3wiono rozpatrzenia skargi kasacyjnej,  ",
      "B": " nie przys\u0142uguje,  ",
      "C": " przys\u0142uguje we wszystkich sprawach.   \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               15 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 767(4) \u00a7 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, prawomocne postanowienie komornika w przedmiocie koszt\u00f3w podlega wykonaniu: ",
    "answers": {
      "A": " po nadaniu klauzuli wykonalno\u015bci, ",
      "B": " bez potrzeby zaopatrywania go w klauzul\u0119 wykonalno\u015bci, ",
      "C": " po nadaniu klauzuli wykonalno\u015bci, je\u017celi przyznaje koszty wierzycielowi.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 770(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, zwolnienie od koszt\u00f3w s\u0105dowych, przyznane stronie przez s\u0105d w post\u0119powaniu rozpoznawczym: ",
    "answers": {
      "A": " rozci\u0105ga si\u0119 tak\u017ce na post\u0119powanie egzekucyjne,  ",
      "B": " nie rozci\u0105ga si\u0119  na post\u0119powanie egzekucyjne,  ",
      "C": " rozci\u0105ga si\u0119 tak\u017ce na post\u0119powanie egzekucyjne, je\u017celi komornik potwierdzi, \u017ce sytuacja tej strony nie uleg\u0142a zmianie.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 771 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, tytu\u0142em egzekucyjnym jest: ",
    "answers": {
      "A": "orzeczenie referendarza s\u0105dowego podlegaj\u0105ce natychmiastowemu wykonaniu, ",
      "B": "ka\u017cdy akt notarialny, ",
      "C": " ugoda zawarta przed asystentem s\u0119dziego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 777 \u00a7 1 pkt 1(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, organ egzekucyjny: ",
    "answers": {
      "A": " nie jest uprawniony do badania zasadno\u015bci i wymagalno\u015bci obowi\u0105zku obj\u0119tego tytu\u0142em wykonawczym, ",
      "B": " zawsze jest zobowi\u0105zany do badania zasadno\u015bci i wymagalno\u015bci obowi\u0105zku obj\u0119tego tytu\u0142em wykonawczym, ",
      "C": " nie jest uprawniony do badania zasadno\u015bci i wymagalno\u015bci obowi\u0105zku obj\u0119tego tytu\u0142em wykonawczym, za wyj\u0105tkiem spraw przeciwko Skarbowi Pa\u0144stwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 804 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi z\u0142o\u017cona w post\u0119powaniu egzekucyjnym kwota pieni\u0119\u017cna nie podlega natychmiastowemu wydaniu, powinna by\u0107 z\u0142o\u017cona na: ",
    "answers": {
      "A": " rachunek komornika, ",
      "B": " rachunek depozytowy Ministra Finans\u00f3w, ",
      "C": " oprocentowany rachunek bankowy wskazany przez wierzyciela.   \f16                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 808 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, na wniosek d\u0142u\u017cnika organ egzekucyjny zawiesza post\u0119powanie, je\u017celi: ",
    "answers": {
      "A": "d\u0142u\u017cnik z\u0142o\u017cy\u0142 zabezpieczenie konieczne wed\u0142ug orzeczenia s\u0105dowego do zwolnienia go od egzekucji, ",
      "B": "d\u0142u\u017cnik z\u0142o\u017cy\u0142 pozew o pozbawienie wykonalno\u015bci tytu\u0142u wykonawczego, ",
      "C": "d\u0142u\u017cnik zby\u0142 przedsi\u0119biorstwo lub gospodarstwo rolne po wszcz\u0119ciu post\u0119powania egzekucyjnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 820 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego,  post\u0119powanie egzekucyjne umarza si\u0119 w ca\u0142o\u015bci lub cz\u0119\u015bci z urz\u0119du, je\u017celi: ",
    "answers": {
      "A": " wierzyciel lub d\u0142u\u017cnik nie ma zdolno\u015bci procesowej ani przedstawiciela ustawowego,  ",
      "B": " wierzyciel jest w posiadaniu zastawu zabezpieczaj\u0105cego pe\u0142ne zaspokojenie egzekwowanego roszczenia, ",
      "C": " jest oczywiste, \u017ce z egzekucji nie uzyska si\u0119 sumy wy\u017cszej od koszt\u00f3w egzekucyjnych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 824 \u00a7 1 pkt 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w sprawie o egzekucj\u0119 z nieruchomo\u015bci, obci\u0105\u017cenie nieruchomo\u015bci przez d\u0142u\u017cnika po jej zaj\u0119ciu oraz rozporz\u0105dzenie opr\u00f3\u017cnionym miejscem hipotecznym: ",
    "answers": {
      "A": " jest niewa\u017cne, ",
      "B": " jest wa\u017cne, ale nie ma wp\u0142ywu na dalsze post\u0119powanie egzekucyjne, ",
      "C": " powoduje upadek zaj\u0119cia nieruchomo\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 930 \u00a7 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, nie pobiera si\u0119 op\u0142aty od wniosku o: ",
    "answers": {
      "A": " og\u0142oszenie upad\u0142o\u015bci, ",
      "B": " wpis i wykre\u015blenie w ksi\u0119dze wieczystej,  ",
      "C": " sporz\u0105dzenie uzasadnienia oraz dor\u0119czenie odpisu orzeczenia z uzasadnieniem, zg\u0142oszonego w terminie tygodniowym od dnia og\u0142oszenia sentencji.     \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               17 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  4  ust.  3  ustawy  z  dnia  28  lipca  2005  r.  o  kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, s\u0105d z urz\u0119du zwraca stronie ca\u0142\u0105 uiszczon\u0105 op\u0142at\u0119 od: ",
    "answers": {
      "A": " skargi o stwierdzenie niezgodno\u015bci z prawem prawomocnego orzeczenia w razie jej uwzgl\u0119dnienia,  ",
      "B": " pisma cofni\u0119tego przed rozpocz\u0119ciem posiedzenia, na kt\u00f3re sprawa zosta\u0142a skierowana,  ",
      "C": " pozwu w europejskim post\u0119powaniu nakazowym, je\u017celi uprawomocni\u0142 si\u0119 europejski nakaz zap\u0142aty.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  79  ust.  1  pkt  1  lit.  g  ustawy  z  dnia  28  lipca  2005  r.                  o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o skardze na naruszenie prawa strony do rozpoznania sprawy w post\u0119powaniu przygotowawczym prowadzonym lub nadzorowanym przez prokuratora i post\u0119powaniu s\u0105dowym bez nieuzasadnionej zw\u0142oki, skarg\u0119 o stwierdzenie, \u017ce w post\u0119powaniu, kt\u00f3rego skarga dotyczy, nast\u0105pi\u0142a przewlek\u0142o\u015b\u0107 post\u0119powania, wnosi si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": " wy\u0142\u0105cznie przed wydaniem przez s\u0105d pierwszej instancji orzeczenia ko\u0144cz\u0105cego post\u0119powanie w sprawie, ",
      "B": " w toku post\u0119powania w sprawie, ",
      "C": " po prawomocnym zako\u0144czeniu post\u0119powania w sprawie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 5 ust. 1 ustawy z dnia 17 czerwca 2004 r. o skardze na naruszenie prawa strony do rozpoznania sprawy  w post\u0119powaniu przygotowawczym prowadzonym lub nadzorowanym przez prokuratora i post\u0119powaniu s\u0105dowym bez nieuzasadnionej zw\u0142oki"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o skardze na naruszenie prawa strony do rozpoznania sprawy w post\u0119powaniu przygotowawczym prowadzonym lub nadzorowanym przez prokuratora i post\u0119powaniu s\u0105dowym bez nieuzasadnionej zw\u0142oki, postanowienie uwzgl\u0119dniaj\u0105ce skarg\u0119 wi\u0105\u017ce s\u0105d w post\u0119powaniu cywilnym o odszkodowanie lub zado\u015b\u0107uczynienie: ",
    "answers": {
      "A": " co do faktu zaistnienia i wysoko\u015bci szkody, ",
      "B": " co do stwierdzenia przewlek\u0142o\u015bci post\u0119powania, ",
      "C": " tylko co do faktu zaistnienia szkody.         \f18                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 15 ust. 2 ustawy z dnia 17 czerwca 2004 r. o skardze na naruszenie prawa strony do rozpoznania sprawy  w post\u0119powaniu przygotowawczym prowadzonym lub nadzorowanym przez prokuratora i post\u0119powaniu s\u0105dowym bez nieuzasadnionej zw\u0142oki"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w, do ustanowienia zastawu rejestrowego, z wy\u0142\u0105czeniem zastawu rejestrowego zabezpieczaj\u0105cego wierzytelno\u015bci z tytu\u0142u d\u0142u\u017cnych papier\u00f3w warto\u015bciowych emitowanych w serii, s\u0105 wymagane: ",
    "answers": {
      "A": " pisemna umowa o ustanowienie tego zastawu (umowa zastawnicza) mi\u0119dzy osob\u0105 uprawnion\u0105 do rozporz\u0105dzania przedmiotem zastawu oraz o\u015bwiadczenie zastawnika z podpisem notarialnie po\u015bwiadczonym wyra\u017caj\u0105ce zgod\u0119 na wpis do rejestru zastaw\u00f3w, ",
      "B": " pisemna umowa o ustanowienie tego zastawu (umowa zastawnicza) mi\u0119dzy osob\u0105 uprawnion\u0105 do rozporz\u0105dzania przedmiotem zastawu oraz o\u015bwiadczenie zastawcy z podpisem notarialnie po\u015bwiadczonym wyra\u017caj\u0105ce zgod\u0119 na wpis do rejestru zastaw\u00f3w, ",
      "C": " pisemna umowa o ustanowienie tego zastawu (umowa zastawnicza) mi\u0119dzy osob\u0105 uprawnion\u0105 do rozporz\u0105dzania przedmiotem zastawu (zastawc\u0105) a wierzycielem (zastawnikiem) oraz wpis do rejestru zastaw\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  2  ust.  1  w  zw.  z  art.  3  ust.  1  ustawy  z  dnia  6  grudnia 1996 r. o zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym, je\u017celi w Krajowym Rejestrze S\u0105dowym s\u0105 zamieszczone dane niedopuszczalne ze wzgl\u0119du na obowi\u0105zuj\u0105ce przepisy prawa, s\u0105d rejestrowy:   ",
    "answers": {
      "A": " wzywa zainteresowane osoby do z\u0142o\u017cenia wniosku o ich wykre\u015blenie, pod rygorem na\u0142o\u017cenia grzywny,  ",
      "B": "zawiadamia prokuratora, w celu z\u0142o\u017cenia wniosku o ich wykre\u015blenie, ",
      "C": " po wys\u0142uchaniu zainteresowanych os\u00f3b na posiedzeniu lub po wezwaniu do z\u0142o\u017cenia o\u015bwiadczenia pisemnego, wykre\u015bla je z urz\u0119du.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 12 ust. 3 ustawy z dnia 20 sierpnia 1997 r. o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym, przepisy rozdzia\u0142u o rejestrze przedsi\u0119biorc\u00f3w stosuje si\u0119, mi\u0119dzy innymi, do: ",
    "answers": {
      "A": " sp\u00f3\u0142dzielni,  ",
      "B": "rolnik\u00f3w indywidualnych, ",
      "C": "publicznych samodzielnych zak\u0142ad\u00f3w opieki zdrowotnej.      \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               19 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 36 pkt 8 ustawy z dnia 20 sierpnia 1997 r. o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo upad\u0142o\u015bciowe, nie wchodzi do masy upad\u0142o\u015bci: ",
    "answers": {
      "A": "kwota uzyskana z tytu\u0142u realizacji zastawu rejestrowego lub hipoteki, je\u017celi upad\u0142y pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 administratora zastawu lub hipoteki, w cz\u0119\u015bci przypadaj\u0105cej zgodnie z umow\u0105 powo\u0142uj\u0105c\u0105 administratora pozosta\u0142ym wierzycielom, ",
      "B": " wynagrodzenie za prac\u0119 upad\u0142ego w cz\u0119\u015bci podlegaj\u0105cej zaj\u0119ciu, ",
      "C": " spadek otwarty po dniu og\u0142oszenia upad\u0142o\u015bci, do kt\u00f3rego powo\u0142any zostaje upad\u0142y.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 63 ust. 1 pkt 3 ustawy z dnia 28 lutego 2003 r. - Prawo upad\u0142o\u015bciowe"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo restrukturyzacyjne, post\u0119powanie uk\u0142adowe umo\u017cliwia: ",
    "answers": {
      "A": " zawarcie uk\u0142adu w wyniku samodzielnego zbierania g\u0142os\u00f3w wierzycieli przez d\u0142u\u017cnika bez udzia\u0142u s\u0105du, ",
      "B": "d\u0142u\u017cnikowi przeprowadzenie dzia\u0142a\u0144 sanacyjnych, ",
      "C": "d\u0142u\u017cnikowi zawarcie uk\u0142adu po sporz\u0105dzeniu i zatwierdzeniu spisu wierzytelno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  3  ust.  4  pkt  1  ustawy  z  dnia  15  maja  2015  r.  -  Prawo restrukturyzacyjne"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo restrukturyzacyjne, zarz\u0105dca jest powo\u0142ywany przez s\u0105d restrukturyzacyjny w postanowieniu o otwarciu: ",
    "answers": {
      "A": "post\u0119powania sanacyjnego, ",
      "B": " post\u0119powania o zatwierdzenie uk\u0142adu, ",
      "C": " post\u0119powania upad\u0142o\u015bciowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  51  ust.  1  ustawy  z  dnia  15  maja  2015  r. -  Prawo restrukturyzacyjne"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, przepis\u00f3w tej ustawy nie stosuje si\u0119 do: ",
    "answers": {
      "A": " dzia\u0142alno\u015bci wytw\u00f3rczej w rolnictwie w zakresie upraw rolnych oraz chowu i hodowli zwierz\u0105t, ogrodnictwa, warzywnictwa, le\u015bnictwa i rybactwa \u015br\u00f3dl\u0105dowego, ",
      "B": " dzia\u0142alno\u015bci zawodowej polegaj\u0105cej na \u015bwiadczeniu us\u0142ug, ",
      "C": " dzia\u0142alno\u015bci polegaj\u0105cej na poszukiwaniu, rozpoznawaniu i wydobywaniu kopalin ze z\u0142\u00f3\u017c.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  3  pkt  1  ustawy  z  dnia  2  lipca  2004  r.  o  swobodzie dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, osoba przyst\u0119puj\u0105ca do sp\u00f3\u0142ki jawnej za zobowi\u0105zania tej sp\u00f3\u0142ki powsta\u0142e przed dniem jej przyst\u0105pienia: ",
    "answers": {
      "A": " nie odpowiada, ",
      "B": " nie odpowiada, chyba \u017ce co innego wynika ze statutu sp\u00f3\u0142ki, ",
      "C": " odpowiada.    \f20                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 32 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, statut sp\u00f3\u0142ki komandytowo-akcyjnej: ",
    "answers": {
      "A": " powinna podpisa\u0107 co najmniej po\u0142owa komplementariuszy, ",
      "B": " powinno podpisa\u0107 co najmniej 2/3 komplementariuszy, ",
      "C": " powinni podpisa\u0107 co najmniej wszyscy komplementariusze.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 129 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, sp\u00f3\u0142ka komandytowo-akcyjna powstaje z chwil\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " podpisania statutu sp\u00f3\u0142ki przez za\u0142o\u017cycieli, ",
      "B": " podj\u0119cia uchwa\u0142y o utworzeniu sp\u00f3\u0142ki przez za\u0142o\u017cycieli, ",
      "C": " wpisu do rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 134 \u00a7 1 w zw. z art. 4 \u00a7 1 pkt 8 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, sp\u00f3\u0142ka z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 w organizacji jest reprezentowana przez zarz\u0105d albo pe\u0142nomocnika powo\u0142anego: ",
    "answers": {
      "A": " uchwa\u0142\u0105 co najmniej po\u0142owy wsp\u00f3lnik\u00f3w, ",
      "B": " uchwa\u0142\u0105 wi\u0119kszo\u015bci wsp\u00f3lnik\u00f3w, ",
      "C": " jednomy\u015bln\u0105 uchwa\u0142\u0105 wsp\u00f3lnik\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 161 \u00a7 2 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, warto\u015b\u0107 nominalna akcji nie mo\u017ce by\u0107 ni\u017csza ni\u017c: ",
    "answers": {
      "A": " 1 grosz, ",
      "B": " 1 z\u0142oty, ",
      "C": " 10 z\u0142otych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 308 \u00a7 2 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, akcjonariusz lub poprzednik prawny akcjonariusza, kt\u00f3ry op\u00f3\u017ani\u0142 si\u0119 z wniesieniem wk\u0142adu lub innych zwi\u0105zanych z nim \u015bwiadcze\u0144, w przypadku pokrycia niedoboru ma zwrotne roszczenia do swego nast\u0119pcy; roszczenia te przedawniaj\u0105 si\u0119 z up\u0142ywem: ",
    "answers": {
      "A": " roku, ",
      "B": " trzech lat, ",
      "C": " dziesi\u0119ciu lat.    \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               21 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 332 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, akcjonariusz sp\u00f3\u0142ki publicznej mo\u017ce odda\u0107 g\u0142os na walnym zgromadzeniu drog\u0105 korespondencyjn\u0105, je\u017celi przewiduje to: ",
    "answers": {
      "A": " regulamin rady nadzorczej, ",
      "B": " umowa sp\u00f3\u0142ki, ",
      "C": " regulamin walnego zgromadzenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 411(1 )\u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, pe\u0142nomocnictwo do uczestniczenia w  walnym zgromadzeniu sp\u00f3\u0142ki akcyjnej nieb\u0119d\u0105cej sp\u00f3\u0142k\u0105 publiczn\u0105 wymaga formy: ",
    "answers": {
      "A": " aktu notarialnego, ",
      "B": " pisemnej pod rygorem niewa\u017cno\u015bci, ",
      "C": " ustnej poprzez zg\u0142oszenie do protoko\u0142u walnego zgromadzenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 412(1)\u00a7 1 w zw. z \u00a7 2 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, sp\u00f3\u0142ka osobowa: ",
    "answers": {
      "A": " podlega podzia\u0142owi, ",
      "B": " podlega podzia\u0142owi, o ile wszyscy wsp\u00f3lnicy wyra\u017c\u0105 na to zgod\u0119, ",
      "C": " nie podlega podzia\u0142owi.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 528 \u00a7 2 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, w zwi\u0105zku z wypowiedzeniem umowy o prac\u0119 pracodawca mo\u017ce zwolni\u0107 pracownika z obowi\u0105zku \u015bwiadczenia pracy do up\u0142ywu okresu wypowiedzenia; w okresie tego zwolnienia pracownik: ",
    "answers": {
      "A": " zachowuje prawo do wynagrodzenia, ",
      "B": " nie zachowuje prawa do wynagrodzenia, ",
      "C": " zachowuje prawo jedynie do po\u0142owy wynagrodzenia.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 36(2) k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, cz\u0119\u015bciowe spe\u0142nienie wynagrodzenia w innej formie ni\u017c pieni\u0119\u017cna jest dopuszczalne tylko w\u00f3wczas, gdy: ",
    "answers": {
      "A": " przewiduj\u0105 to ustawowe przepisy prawa pracy lub uk\u0142ad zbiorowy pracy, ",
      "B": " pracownik uprzednio wyrazi na to zgod\u0119 na pi\u015bmie, ",
      "C": " przewiduje to wy\u0142\u0105cznie umowa o prac\u0119.    \f22                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 86 \u00a7 2 k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem pracy, na pisemny wniosek pracownika o ustalenie indywidualnego rozk\u0142adu czasu pracy, pracodawca:  ",
    "answers": {
      "A": " powinien ustali\u0107 indywidualny rozk\u0142ad jego czasu pracy w ramach systemu czasu pracy, kt\u00f3rym pracownik jest obj\u0119ty, ",
      "B": " mo\u017ce ustali\u0107 indywidualny rozk\u0142ad jego czasu pracy w ramach systemu czasu pracy, kt\u00f3rym pracownik jest obj\u0119ty, ",
      "C": " mo\u017ce ustali\u0107 indywidualny rozk\u0142ad jego czasu pracy w ramach systemu czasu pracy, kt\u00f3rym pracownik jest obj\u0119ty, po uprzednim uzyskaniu zgody zak\u0142adowej organizacji zwi\u0105zkowej, kt\u00f3rej pracownik jest cz\u0142onkiem.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 142 k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, bieg przedawnienia roszczenia pracownika o urlop wypoczynkowy nie rozpoczyna si\u0119, a rozpocz\u0119ty ulega zawieszeniu na czas: ",
    "answers": {
      "A": "nieobecno\u015bci w pracy spowodowanej chorob\u0105, ",
      "B": " korzystania z urlopu bezp\u0142atnego, ",
      "C": " korzystania z urlopu wychowawczego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 293(1) k.p."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, nie mo\u017ce zawrze\u0107 ma\u0142\u017ce\u0144stwa: ",
    "answers": {
      "A": " kobieta, kt\u00f3ra uko\u0144czy\u0142a lat szesna\u015bcie, nawet za zezwoleniem s\u0105du opieku\u0144czego na zawarcie ma\u0142\u017ce\u0144stwa, ",
      "B": " m\u0119\u017cczyzna, kt\u00f3ry uko\u0144czy\u0142 lat osiemna\u015bcie, a nie uko\u0144czy\u0142 lat dwudziestu jeden, ",
      "C": " osoba ubezw\u0142asnowolniona ca\u0142kowicie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 11 \u00a7 1 k. r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, w razie niez\u0142o\u017cenia o\u015bwiadczenia w sprawie nazwiska, kt\u00f3re ka\u017cdy z ma\u0142\u017conk\u00f3w b\u0119dzie nosi\u0142 po zawarciu ma\u0142\u017ce\u0144stwa: ",
    "answers": {
      "A": " \u017cona nosi nazwisko m\u0119\u017ca, ",
      "B": " ka\u017cdy z ma\u0142\u017conk\u00f3w nosi nazwisko wsp\u00f3lne utworzone z po\u0142\u0105czenia dotychczasowych nazwisk,  ",
      "C": " ka\u017cdy z ma\u0142\u017conk\u00f3w zachowuje swoje dotychczasowe nazwisko.      \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               23 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 25 \u00a7 3 k. r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, je\u017celi prawo do mieszkania przys\u0142uguje jednemu ma\u0142\u017conkowi, drugi ma\u0142\u017conek jest uprawniony: ",
    "answers": {
      "A": "do korzystania z tego mieszkania w celu zaspokojenia potrzeb rodziny, ",
      "B": " do korzystania z tego mieszkania wy\u0142\u0105cznie za zgod\u0105 ma\u0142\u017conka, kt\u00f3remu przys\u0142uguje prawo do mieszkania, ",
      "C": " do korzystania z tego mieszkania w ka\u017cdym celu zawsze bez zgody drugiego ma\u0142\u017conka.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 28(1) k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, do maj\u0105tku wsp\u00f3lnego ma\u0142\u017conk\u00f3w pozostaj\u0105cych w ustawowym ustroju maj\u0105tkowym (wsp\u00f3lno\u015bci ustawowej) nale\u017c\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "pobrane wynagrodzenie za prac\u0119 i dochody z innej dzia\u0142alno\u015bci zarobkowej ka\u017cdego z ma\u0142\u017conk\u00f3w, ",
      "B": "prawa autorskie, ",
      "C": " przedmioty maj\u0105tkowe uzyskane z tytu\u0142u nagrody za osobiste osi\u0105gni\u0119cia jednego z ma\u0142\u017conk\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 31 \u00a7 2 pkt 1 k. r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, je\u017celi ma\u0142\u017conkowie pozostaj\u0105 w ustawowym ustroju maj\u0105tkowym (wsp\u00f3lno\u015bci ustawowej), zgoda drugiego ma\u0142\u017conka jest potrzebna do dokonania:   ",
    "answers": {
      "A": "czynno\u015bci prawnej prowadz\u0105cej do rozporz\u0105dzenia na wypadek \u015bmierci udzia\u0142em w maj\u0105tku wsp\u00f3lnym, ",
      "B": " czynno\u015bci prawnej prowadz\u0105cej do odp\u0142atnego zbycia, obci\u0105\u017cenia i nabycia udzia\u0142u  w sp\u00f3\u0142ce prawa handlowego albo akcji takiej sp\u00f3\u0142ki, ",
      "C": " czynno\u015bci prawnej prowadz\u0105cej do zbycia, obci\u0105\u017cenia, odp\u0142atnego nabycia prawa rzeczowego, kt\u00f3rego przedmiotem jest budynek lub lokal.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 37 \u00a7 1 pkt 2 k. r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, \u017cadne z rodzic\u00f3w nie mo\u017ce reprezentowa\u0107 dziecka: ",
    "answers": {
      "A": "przy czynno\u015bciach prawnych mi\u0119dzy dzie\u0107mi pozostaj\u0105cymi pod ich w\u0142adz\u0105 rodzicielsk\u0105,  ",
      "B": "przy czynno\u015bciach prawnych mi\u0119dzy dzieckiem a jednym z rodzic\u00f3w, gdy polegaj\u0105 one na bezp\u0142atnym przysporzeniu na rzecz dziecka, ",
      "C": "przy czynno\u015bciach prawnych dotycz\u0105cych nale\u017cnych dziecku od drugiego z rodzic\u00f3w \u015brodk\u00f3w utrzymania i wychowania.  \f24                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 98 \u00a7 2 pkt 1 k. r. i o."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo geodezyjne i kartograficzne, post\u0119powanie o rozgraniczenie nieruchomo\u015bci przeprowadza si\u0119 z urz\u0119du przy: ",
    "answers": {
      "A": " sporz\u0105dzaniu miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego, ",
      "B": " zniesieniu wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015bci nieruchomo\u015bci, ",
      "C": " scaleniu grunt\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  30  ust.  2  ustawy  z  dnia  17  maja  1989  r.  \u2013  Prawo geodezyjne i kartograficzne"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o scalaniu i wymianie grunt\u00f3w, ilekro\u0107 w ustawie jest mowa o roz\u0142ogu grunt\u00f3w - rozumie si\u0119 przez to: ",
    "answers": {
      "A": " grunty pod budynkami, a tak\u017ce obszary do nich przyleg\u0142e, w tym podw\u00f3rza, umo\u017cliwiaj\u0105ce w\u0142a\u015bciwe wykorzystanie budynk\u00f3w, ",
      "B": " nieruchomo\u015bci rolne, grunty le\u015bne, w tym przeznaczone na inwestycje celu publicznego, grunty pod wodami, drogami i obszarami kolejowymi, ",
      "C": " rozmieszczenie grunt\u00f3w gospodarstwa rolnego w stosunku do grunt\u00f3w zabudowanych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 1 ust. 2 pkt 3 ustawy z dnia 26 marca 1982 r. o scalaniu i wymianie grunt\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o scalaniu i wymianie grunt\u00f3w, wszcz\u0119cie post\u0119powania scaleniowego lub wymiennego nast\u0119puje w drodze: ",
    "answers": {
      "A": " postanowienia starosty, ",
      "B": " decyzji wojewody, ",
      "C": " uchwa\u0142y rady gminy.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  7  ust.  1  ustawy  z  dnia  26  marca  1982  r.  o  scalaniu  i wymianie grunt\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie konkurencji i konsument\u00f3w, ilekro\u0107 w ustawie jest mowa o towarach \u2013 rozumie si\u0119 przez to: ",
    "answers": {
      "A": " wy\u0142\u0105cznie rzeczy ruchome, ",
      "B": " rzeczy, jak r\u00f3wnie\u017c energi\u0119, papiery warto\u015bciowe i inne prawa maj\u0105tkowe, us\u0142ugi,  a tak\u017ce roboty budowlane, ",
      "C": " wy\u0142\u0105cznie rzeczy ruchome oraz lokale mieszkalne lub u\u017cytkowe stanowi\u0105ce odr\u0119bn\u0105 nieruchomo\u015b\u0107.      \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               25 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  4  pkt  7  ustawy  z  dnia  16  lutego  2007  r.  o  ochronie konkurencji i konsument\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie konkurencji i konsument\u00f3w, prawomocna decyzja Prezesa Urz\u0119du Ochrony Konkurencji i Konsument\u00f3w o uznaniu postanowienia wzorca umowy za niedozwolone ma skutek wobec: ",
    "answers": {
      "A": " przedsi\u0119biorcy, co do kt\u00f3rego stwierdzono stosowanie niedozwolonego postanowienia umownego oraz wobec wszystkich konsument\u00f3w, kt\u00f3rzy zawarli z nim umow\u0119 na podstawie wzorca wskazanego w decyzji, ",
      "B": " wszystkich przedsi\u0119biorc\u00f3w pos\u0142uguj\u0105cych si\u0119 wzorcem umownym o tre\u015bci r\u00f3wnowa\u017cnej z wzorcem uznanym za niedozwolony, ",
      "C": " wszystkich konsument\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  23d  ustawy  z  dnia  16 lutego  2007 r.  o  ochronie konkurencji i konsument\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o gospodarce nieruchomo\u015bciami, wojew\u00f3dzkim zasobem nieruchomo\u015bci gospodaruje: ",
    "answers": {
      "A": " wojewoda,  ",
      "B": "zarz\u0105d wojew\u00f3dztwa, ",
      "C": "wy\u0142\u0105cznie marsza\u0142ek wojew\u00f3dztwa.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  25d  ustawy  z  dnia  21  sierpnia  1997  r.  o  gospodarce nieruchomo\u015bciami"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o stowarzyszeniach, liczba os\u00f3b zamierzaj\u0105cych za\u0142o\u017cy\u0107 stowarzyszenie podlegaj\u0105ce wpisowi do Krajowego Rejestru S\u0105dowego wynosi co najmniej: ",
    "answers": {
      "A": " pi\u0119\u0107 os\u00f3b, ",
      "B": " siedem os\u00f3b, ",
      "C": " pi\u0119tna\u015bcie os\u00f3b.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 9 ustawy z dnia 7 kwietnia 1989 r. -  Prawo  o stowarzyszeniach"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o stowarzyszeniach, wniosek o wpis stowarzyszenia do Krajowego Rejestru S\u0105dowego sk\u0142ada: ",
    "answers": {
      "A": " komitet za\u0142o\u017cycielski, ",
      "B": " zarz\u0105d stowarzyszenia, ",
      "C": " organ kontroli wewn\u0119trznej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  12  ust.  1  ustawy  z  dnia  7  kwietnia  1989  r.  -  Prawo  o stowarzyszeniach"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie gminnym, o zamiarze przyst\u0105pienia do zwi\u0105zku mi\u0119dzygminnego gmina informuje: ",
    "answers": {
      "A": " wojewod\u0119, ",
      "B": " ministra w\u0142a\u015bciwego do spraw administracji publicznej, ",
      "C": " Prezesa Rady Ministr\u00f3w.  \f26                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  66  ustawy  z  dnia  8  marca  1990 r.  o  samorz\u0105dzie gminnym"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie gminnym, organem stanowi\u0105cym i kontrolnym zwi\u0105zku mi\u0119dzygminnego jest: ",
    "answers": {
      "A": " zgromadzenie zwi\u0105zku, ",
      "B": " rada zwi\u0105zku, ",
      "C": " zarz\u0105d zwi\u0105zku.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 69 ust. 1 ustawy z dnia 8 marca 1990 r. o samorz\u0105dzie gminnym"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie powiatowym, wpisu w rejestrze zwi\u0105zk\u00f3w powiat\u00f3w dokonuje si\u0119 na podstawie zg\u0142oszenia: ",
    "answers": {
      "A": " wojewody, ",
      "B": " zgromadzenia zwi\u0105zku, ",
      "C": " przewodnicz\u0105cego zgromadzenia zwi\u0105zku.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 68 ust. 2 ustawy z dnia 5 czerwca 1998 r. o samorz\u0105dzie powiatowym"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa, sejmik wojew\u00f3dztwa wybiera marsza\u0142ka wojew\u00f3dztwa: ",
    "answers": {
      "A": " zwyk\u0142\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej po\u0142owy ustawowego sk\u0142adu sejmiku, ",
      "B": " zwyk\u0142\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej 2/3 ustawowego sk\u0142adu sejmiku, ",
      "C": " bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w ustawowego sk\u0142adu sejmiku.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 32 ust. 2 ustawy z dnia 5 czerwca 1998 r. o samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o Radzie Ministr\u00f3w, Rada Ministr\u00f3w w uzgodnieniu z zainteresowan\u0105 instytucj\u0105 lub \u015brodowiskiem spo\u0142ecznym mo\u017ce powo\u0142ywa\u0107 komisje wsp\u00f3lne, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z przedstawicieli Rz\u0105du oraz tej instytucji lub \u015brodowiska, w drodze: ",
    "answers": {
      "A": " zarz\u0105dzenia, ",
      "B": " rozporz\u0105dzenia, ",
      "C": " regulaminu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  13  ust.  1  ustawy  z  dnia  8  sierpnia  1996  r.  o  Radzie Ministr\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o Radzie Ministr\u00f3w, zasady techniki prawodawczej ustala: ",
    "answers": {
      "A": " Minister Sprawiedliwo\u015bci,  ",
      "B": " Prezes Rady Ministr\u00f3w, ",
      "C": "Rada Ministr\u00f3w.   \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               27 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 14 ust. 4 pkt 1 ustawy z dnia 8 sierpnia 1996 r. o Radzie Ministr\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o wojewodzie i administracji rz\u0105dowej w wojew\u00f3dztwie, akty prawa miejscowego ustanowione przez organy niezespolonej administracji rz\u0105dowej, je\u017celi s\u0105 one niezgodne z ustawami lub aktami wydanymi w celu ich wykonania, uchyla w trybie nadzoru: ",
    "answers": {
      "A": " wojewoda, ",
      "B": " minister w\u0142a\u015bciwy do spraw administracji publicznej, ",
      "C": " Prezes Rady Ministr\u00f3w.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 61 ust. 1 ustawy z dnia 23 stycznia 2009 r.  o wojewodzie i administracji rz\u0105dowej w wojew\u00f3dztwie"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o kontroli w administracji rz\u0105dowej, od wyst\u0105pienia pokontrolnego: ",
    "answers": {
      "A": " s\u0142u\u017cy odwo\u0142anie, ",
      "B": " s\u0142u\u017cy za\u017calenie, ",
      "C": " nie przys\u0142uguj\u0105 \u015brodki odwo\u0142awcze.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 48 ustawy z dnia 15 lipca 2011 r. o kontroli  w administracji rz\u0105dowej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym, miejscowy plan zagospodarowania przestrzennego: ",
    "answers": {
      "A": "ustanawia wojewoda, ",
      "B": "uchwala rada gminy, ",
      "C": "ustanawia w\u00f3jt, burmistrz albo prezydent miasta.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 20 ust. 1 ustawy z dnia 27 marca 2003 r. o planowaniu  i zagospodarowaniu przestrzennym"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym, audyt krajobrazowy dla obszaru wojew\u00f3dztwa sporz\u0105dza si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "nie rzadziej ni\u017c raz na 10 lat, ",
      "B": "nie rzadziej ni\u017c raz na 15 lat, ",
      "C": "nie rzadziej ni\u017c raz na 20 lat.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 38a ust. 1 ustawy z dnia 27 marca 2003 r. o planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie danych osobowych, Generalnego Inspektora Ochrony Danych Osobowych powo\u0142uje: ",
    "answers": {
      "A": " Prezydent Rzeczypospolitej Polskiej na wniosek Sejmu, ",
      "B": " Sejm Rzeczypospolitej Polskiej za zgod\u0105 Senatu, ",
      "C": " Prezes Rady Ministr\u00f3w na wniosek Senatu.    \f28                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  8  ust.  2  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r.  o  ochronie danych osobowych"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie danych osobowych, Generalny Inspektor Ochrony Danych Osobowych w zakresie wykonywania swoich zada\u0144 podlega: ",
    "answers": {
      "A": " Prezesowi Rady Ministr\u00f3w, ",
      "B": " Sejmowi, ",
      "C": " tylko ustawie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  8  ust.  4  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r.  o  ochronie danych osobowych"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o dost\u0119pie do informacji publicznej, centralne repozytorium informacji publicznej prowadzi minister w\u0142a\u015bciwy do spraw: ",
    "answers": {
      "A": " administracji, ",
      "B": " informatyzacji, ",
      "C": " wewn\u0119trznych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 9b ust. 1 w zw. z art. 1 ust. 2 ustawy z dnia 6 wrze\u015bnia 2001 r. o dost\u0119pie do informacji publicznej"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o dost\u0119pie do informacji publicznej, jawne i dost\u0119pne s\u0105 posiedzenia: ",
    "answers": {
      "A": " kolegialnych organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej pochodz\u0105cych z powszechnych wybor\u00f3w, ",
      "B": " wszystkich organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej, ",
      "C": " wszystkich kolegialnych organ\u00f3w w\u0142adzy publicznej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 18 ust. 1 ustawy z dnia 6 wrze\u015bnia 2001 r. o dost\u0119pie do informacji publicznej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o aktach stanu cywilnego, kierownik urz\u0119du stanu cywilnego przechowuje przez okres 100 lat: ",
    "answers": {
      "A": "akty urodzenia, ",
      "B": "akty ma\u0142\u017ce\u0144stwa, ",
      "C": "akty zgonu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  28  ust.  1  pkt  1  ustawy  z  dnia  28  listopada  2014  r.  - Prawo o aktach stanu cywilnego"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo o aktach stanu cywilnego, rodzice mog\u0105 z\u0142o\u017cy\u0107 przed wybranym kierownikiem urz\u0119du stanu cywilnego albo przed konsulem o\u015bwiadczenie o zmianie imienia dziecka zamieszczonego w akcie urodzenia w terminie: ",
    "answers": {
      "A": "6 miesi\u0119cy od dnia jego sporz\u0105dzenia, ",
      "B": "9 miesi\u0119cy od dnia jego sporz\u0105dzenia, ",
      "C": "12 miesi\u0119cy od dnia jego sporz\u0105dzenia.    \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               29 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  70  ust.  1  ustawy  z  dnia  28  listopada  2014  r.  -  Prawo  o aktach stanu cywilnego"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o pomocy osobom uprawnionym do aliment\u00f3w, przy ustalaniu prawa do \u015bwiadcze\u0144 z funduszu alimentacyjnego, w przypadku gdy rodzina uzyskuje dochody z gospodarstwa rolnego oraz uzyskuje pozarolnicze dochody: ",
    "answers": {
      "A": "przyjmuje si\u0119 dochody wy\u017csze, ",
      "B": "dochody te sumuje si\u0119, ",
      "C": "przyjmuje si\u0119 tylko dochody z gospodarstwa rolnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  9  ust.  11  ustawy  z  dnia  7  wrze\u015bnia  2007  r.  o  pomocy osobom uprawnionym do aliment\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, spory kompetencyjne mi\u0119dzy organami jednostek samorz\u0105du terytorialnego a organami administracji rz\u0105dowej rozstrzyga: ",
    "answers": {
      "A": " s\u0105d administracyjny, ",
      "B": " Prezes Rady Ministr\u00f3w, ",
      "C": " samorz\u0105dowe kolegium odwo\u0142awcze.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 22 \u00a7 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi samorz\u0105dowe kolegium odwo\u0142awcze wskutek wy\u0142\u0105czenia jego cz\u0142onk\u00f3w nie mo\u017ce za\u0142atwi\u0107 sprawy, inne samorz\u0105dowe kolegium odwo\u0142awcze (do za\u0142atwienia tej sprawy) wyznacza: ",
    "answers": {
      "A": "w\u0142a\u015bciwy wojew\u00f3dzki s\u0105d administracyjny, ",
      "B": "Naczelny S\u0105d Administracyjny, ",
      "C": "minister w\u0142a\u015bciwy do spraw administracji publicznej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 27 \u00a7 3 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi w podaniu nie wskazano adresu wnosz\u0105cego i nie ma mo\u017cno\u015bci ustalenia tego adresu na podstawie posiadanych danych: ",
    "answers": {
      "A": " organ administracji publicznej ustanawia kuratora dla wnosz\u0105cego podanie, ",
      "B": " podanie pozostawia si\u0119 bez rozpoznania, ",
      "C": " organ administracji publicznej wyst\u0119puje do s\u0105du o ustanowienie kuratora.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 64 \u00a7 1 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, duchowni co do fakt\u00f3w obj\u0119tych tajemnic\u0105 spowiedzi: ",
    "answers": {
      "A": "nie mog\u0105 by\u0107 \u015bwiadkami, ",
      "B": " mog\u0105 by\u0107 \u015bwiadkami, o ile wyra\u017c\u0105 na to zgod\u0119, ",
      "C": " mog\u0105 by\u0107 \u015bwiadkami, o ile s\u0105d ko\u015bcielny uchyli tajemnic\u0119 spowiedzi.  \f30                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 82 pkt 3 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w razie \u015bmierci przedstawiciela ustawowego strony, organ administracji publicznej: ",
    "answers": {
      "A": " umarza post\u0119powanie, ",
      "B": " mo\u017ce umorzy\u0107 post\u0119powanie, o ile nie wyznaczono kuratora dla strony, ",
      "C": "zawiesza post\u0119powanie.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 97 \u00a7 1 pkt 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, strona mo\u017ce za\u017c\u0105da\u0107 uzupe\u0142nienia decyzji co do rozstrzygni\u0119cia b\u0105d\u017a co do prawa odwo\u0142ania w terminie: ",
    "answers": {
      "A": " czternastu dni od dnia dor\u0119czenia lub og\u0142oszenia decyzji, ",
      "B": " dwudziestu jeden dni od dnia dor\u0119czenia lub og\u0142oszenia decyzji, ",
      "C": " miesi\u0105ca od dnia dor\u0119czenia lub og\u0142oszenia decyzji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 111 \u00a7 1 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, ugoda staje si\u0119 wykonalna z dniem:  ",
    "answers": {
      "A": " w kt\u00f3rym postanowienie o jej zatwierdzeniu sta\u0142o si\u0119 ostateczne, ",
      "B": " w kt\u00f3rym j\u0105 zawarto, ",
      "C": " nast\u0119puj\u0105cym po dniu, w kt\u00f3rym j\u0105 zawarto.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 120 \u00a7 1 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, w sprawie zako\u0144czonej decyzj\u0105 ostateczn\u0105, je\u017celi wyjd\u0105 na jaw istotne dla sprawy nowe okoliczno\u015bci faktyczne lub nowe dowody istniej\u0105ce w dniu wydania decyzji, nieznane organowi, kt\u00f3ry wyda\u0142 decyzj\u0119: ",
    "answers": {
      "A": " wznawia si\u0119 post\u0119powanie, ",
      "B": " stwierdza si\u0119 niewa\u017cno\u015b\u0107 decyzji, ",
      "C": " stwierdza si\u0119 wyga\u015bni\u0119cie decyzji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 145 \u00a7 1 pkt 5 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, sprzeciw prokuratora od decyzji ostatecznej powinien by\u0107 rozpatrzony i za\u0142atwiony w terminie: ",
    "answers": {
      "A": " siedmiu dni od daty jego wniesienia, ",
      "B": " czternastu dni od daty jego wniesienia, ",
      "C": " trzydziestu dni od daty jego wniesienia.   \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               31 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 185 \u00a7 1 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, podstaw\u0105 zarzutu w sprawie prowadzenia egzekucji administracyjnej mo\u017ce by\u0107: ",
    "answers": {
      "A": " brak dor\u0119czenia zobowi\u0105zanemu tytu\u0142u wykonawczego, ",
      "B": " zastosowanie zbyt uci\u0105\u017cliwego \u015brodka egzekucyjnego, ",
      "C": "brak zaopatrzenia tytu\u0142u egzekucyjnego w s\u0105dow\u0105 klauzul\u0119 wykonalno\u015bci.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  33  \u00a7  1  pkt  8  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966 r.  o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, je\u017celi zarzut zobowi\u0105zanego jest przedmiotem rozpatrzenia w odr\u0119bnym post\u0119powaniu administracyjnym, podatkowym lub s\u0105dowym, wierzyciel wydaje postanowienie: ",
    "answers": {
      "A": " o niedopuszczalno\u015bci zg\u0142oszonego zarzutu, ",
      "B": " o oddaleniu zarzutu, ",
      "C": " o odrzuceniu zarzutu.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 34 \u00a7 1a ustawy z dnia 17 czerwca 1966 r.  o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, post\u0119powanie egzekucyjne ulega zawieszeniu w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": " na \u017c\u0105danie wierzyciela, ",
      "B": " je\u017celi obowi\u0105zek zosta\u0142 wykonany przed wszcz\u0119ciem post\u0119powania, ",
      "C": " je\u017celi obowi\u0105zek o charakterze niepieni\u0119\u017cnym okaza\u0142 si\u0119 niewykonalny.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  56  \u00a7  1  pkt  4  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966 r.  o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, post\u0119powanie egzekucyjne umarza si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": " w razie roz\u0142o\u017cenia na raty sp\u0142at nale\u017cno\u015bci pieni\u0119\u017cnej, ",
      "B": " w razie \u015bmierci zobowi\u0105zanego, je\u017celi obowi\u0105zek nie jest \u015bci\u015ble zwi\u0105zany z osob\u0105 zmar\u0142ego, ",
      "C": " gdy zachodzi b\u0142\u0105d co do osoby zobowi\u0105zanego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  59  \u00a7  1  pkt  4  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966 r.  o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, koszty egzekucyjne mog\u0105 by\u0107 umorzone, je\u017celi za umorzeniem przemawia: ",
    "answers": {
      "A": " wa\u017cny interes publiczny, ",
      "B": " s\u0142uszny interes zobowi\u0105zanego, ",
      "C": " s\u0142uszny interes uprawnionego.    \f32                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  64e  \u00a7  2  pkt  2  ustawy  z  dnia  17  czerwca  1966  r.  o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, stwierdzenie nabycia w post\u0119powaniu egzekucyjnym praw w\u0142asno\u015bci nast\u0119puje w drodze: ",
    "answers": {
      "A": " decyzji, ",
      "B": " postanowienia, ",
      "C": " wyroku.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 68b \u00a7 1 ustawy z dnia 17 czerwca 1966 r.  o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji, je\u017celi egzekucja administracyjna nale\u017cno\u015bci pieni\u0119\u017cnych staje si\u0119 bezskuteczna, do s\u0105du o nakazanie zobowi\u0105zanemu wyjawienia maj\u0105tku, zgodnie z przepisami Kodeksu post\u0119powania cywilnego, mo\u017ce zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": " wy\u0142\u0105cznie wierzyciel, ",
      "B": " jedynie organ egzekucyjny, ",
      "C": " organ egzekucyjny lub wierzyciel.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 71 \u00a7 1 ustawy z dnia 17 czerwca 1966 r.  o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Ordynacja podatkowa, zaspokojenie z przedmiotu hipoteki przymusowej, je\u017celi z przedmiotu hipoteki nie jest prowadzona egzekucja przez s\u0105dowy organ egzekucyjny, nast\u0119puje w trybie przepis\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": " Kodeksu post\u0119powania administracyjnego, ",
      "B": " Kodeksu post\u0119powania cywilnego, ",
      "C": " o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  38a  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r.  -  Ordynacja podatkowa"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 o finansach publicznych, sektor finans\u00f3w publicznych tworz\u0105: ",
    "answers": {
      "A": " sp\u00f3\u0142ki prawa handlowego, ",
      "B": " banki pa\u0144stwowe, ",
      "C": " zwi\u0105zki metropolitalne.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  9  pkt  2a  ustawy  z  dnia  27  sierpnia  2009 r. o finansach publicznych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, w celu urzeczywistnienia swobody przedsi\u0119biorczo\u015bci w odniesieniu do okre\u015blonego rodzaju dzia\u0142alno\u015bci, Parlament Europejski i Rada, stanowi\u0105c zgodnie ze zwyk\u0142\u0105 procedur\u0105 ustawodawcz\u0105 i po konsultacji z Komitetem Ekonomiczno-Spo\u0142ecznym, uchwalaj\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "zarz\u0105dzenia, ",
      "B": "dyrektywy, ",
      "C": "rozporz\u0105dzenia.  \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               33 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 50 ust. 1  Traktatu z dnia 25  marca 1957 r.  o funkcjonowaniu Unii Europejskiej - tekst uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, Europejski System Bank\u00f3w Centralnych jest kierowany przez organy decyzyjne Europejskiego Banku Centralnego, kt\u00f3rymi s\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "Zarz\u0105d i Rada Nadzorcza, ",
      "B": "Prezes i Rada Nadzorcza, ",
      "C": "Rada Prezes\u00f3w i Zarz\u0105d.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 129 ust. 1  Traktatu z dnia 25  marca 1957 r.  o funkcjonowaniu Unii Europejskiej - tekst uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, Europejski Rzecznik Praw Obywatelskich jest wybierany przez: ",
    "answers": {
      "A": "Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bci, ",
      "B": "Parlament Europejski, ",
      "C": "Komisj\u0119 Europejsk\u0105.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 228 ust. 1  Traktatu z dnia 25  marca 1957 r.  o funkcjonowaniu Unii Europejskiej - tekst uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, w sk\u0142ad Parlamentu Europejskiego wchodz\u0105 przedstawiciele obywateli Unii Europejskiej; ich liczba nie przekracza: ",
    "answers": {
      "A": "sze\u015bciuset, nie licz\u0105c przewodnicz\u0105cego, ",
      "B": "siedmiuset, nie licz\u0105c przewodnicz\u0105cego, ",
      "C": "siedmiuset pi\u0119\u0107dziesi\u0119ciu, nie licz\u0105c przewodnicz\u0105cego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  14  ust.  2  Traktatu  z  dnia  7 lutego  1992  r.  o  Unii Europejskiej  -  tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy  zmiany  wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, Rada Europejska zbiera si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "sze\u015b\u0107 razy w ci\u0105gu roku; je\u017celi sytuacja tego wymaga, przewodnicz\u0105cy zwo\u0142uje nadzwyczajne posiedzenie Rady Europejskiej,  ",
      "B": "cztery razy w ci\u0105gu p\u00f3\u0142rocza; je\u017celi sytuacja tego wymaga, przewodnicz\u0105cy zwo\u0142uje nadzwyczajne posiedzenie Rady Europejskiej, ",
      "C": "dwa razy w ci\u0105gu p\u00f3\u0142rocza; je\u017celi sytuacja tego wymaga, przewodnicz\u0105cy zwo\u0142uje nadzwyczajne posiedzenie Rady Europejskiej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  15  ust.  3  Traktatu  z  dnia  7 lutego  1992  r.  o  Unii Europejskiej  -  tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy  zmiany  wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo prywatne mi\u0119dzynarodowe, je\u017celi o ubezw\u0142asnowolnieniu cudzoziemca orzeka s\u0105d polski, stosuje si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "prawo ojczyste cudzoziemca, ",
      "B": "prawo wskazane przez wnioskodawc\u0119, ",
      "C": "prawo polskie.   \f34                           EGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  13  ust.  2  ustawy  z  dnia  4 lutego  2011  r. -  Prawo prywatne mi\u0119dzynarodowe"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 - Prawo prywatne mi\u0119dzynarodowe, przedstawicielstwo ustawowe podlega: ",
    "answers": {
      "A": "prawu ojczystemu osoby reprezentowanej, ",
      "B": "prawu ojczystemu przedstawiciela ustawowego, ",
      "C": "prawu w\u0142a\u015bciwemu dla stosunku prawnego, z kt\u00f3rego wynika umocowanie do reprezentowania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  22  ustawy  z  dnia  4  lutego  2011  r.  -  Prawo  prywatne mi\u0119dzynarodowe"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w administracyjnych, do pe\u0142nienia urz\u0119du na stanowisku asesora s\u0105dowego, po spe\u0142nieniu innych wymaga\u0144, mo\u017ce by\u0107 powo\u0142any ten, kto uko\u0144czy\u0142: ",
    "answers": {
      "A": " 26 lat, ",
      "B": " 28 lat, ",
      "C": " 30 lat.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 6a \u00a7 1 ustawy z dnia 25 lipca 2002 r. - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w administracyjnych"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych, w razie naruszenia powagi, spokoju lub porz\u0105dku czynno\u015bci s\u0105dowych albo ubli\u017cenia s\u0105dowi, innemu organowi pa\u0144stwowemu lub osobom bior\u0105cym udzia\u0142 w sprawie, s\u0105d mo\u017ce wymierzy\u0107 kar\u0119 porz\u0105dkow\u0105 grzywny w wysoko\u015bci do:  ",
    "answers": {
      "A": " 3000 z\u0142otych, ",
      "B": " 5000 z\u0142otych, ",
      "C": " 10 000 z\u0142otych.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 49 \u00a7 1 ustawy z dnia 27 lipca 2001 r. - Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, komornik nie mo\u017ce podj\u0105\u0107 dodatkowego zatrudnienia bez zgody: ",
    "answers": {
      "A": "Ministra Sprawiedliwo\u015bci i prezesa w\u0142a\u015bciwego s\u0105du okr\u0119gowego, ",
      "B": "prezesa w\u0142a\u015bciwego s\u0105du apelacyjnego i rady izby komorniczej, ",
      "C": "prezesa w\u0142a\u015bciwego s\u0105du rejonowego i rady izby komorniczej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 21 ust. 2 ustawy z dnia 29 sierpnia 1997 r.  o komornikach s\u0105dowych i egzekucji"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, zast\u0119pca komornika, kt\u00f3ry przeprowadza likwidacj\u0119 kancelarii zmar\u0142ego albo odwo\u0142anego komornika albo komornika, kt\u00f3rego powo\u0142anie na stanowisko komornika wygas\u0142o z mocy prawa, mo\u017ce rozwi\u0105za\u0107 umow\u0119 o prac\u0119 zawart\u0105 przez poprzednika z osob\u0105 zatrudnion\u0105 w tej kancelarii na czas okre\u015blony za: ",
    "answers": {
      "A": "tygodniowym wypowiedzeniem, ",
      "B": "dwutygodniowym wypowiedzeniem, ",
      "C": "jednomiesi\u0119cznym wypowiedzeniem. \fEGZAMIN KONKURSOWY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W KOMORNICZY                               35 "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  27b  ustawy  z  dnia  29  sierpnia  1997  r.  o  komornikach s\u0105dowych i egzekucji"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, powo\u0142ywany przez Ministra Sprawiedliwo\u015bci co 2 lata zesp\u00f3\u0142 do przygotowywania pyta\u0144 testowych i zada\u0144 na egzaminy konkursowy i komorniczy sk\u0142ada si\u0119 z: ",
    "answers": {
      "A": "pi\u0119ciu os\u00f3b, w tym dwie z nich s\u0105 powo\u0142ywane spo\u015br\u00f3d os\u00f3b wskazanych przez Krajow\u0105 Rad\u0119 Komornicz\u0105, ",
      "B": "siedmiu os\u00f3b, w tym dwie z nich s\u0105 powo\u0142ywane spo\u015br\u00f3d os\u00f3b wskazanych przez Ministra Sprawiedliwo\u015bci, ",
      "C": "dziewi\u0119ciu os\u00f3b, w tym dwie z nich wchodz\u0105 jednocze\u015bnie w sk\u0142ad komisji egzaminacyjnej.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 29b ust. 1 ustawy z dnia 29 sierpnia 1997 r.  o komornikach s\u0105dowych i egzekucji"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, Minister Sprawiedliwo\u015bci mo\u017ce zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 do S\u0105du Najwy\u017cszego z wnioskiem o uchylenie uchwa\u0142y samorz\u0105du komorniczego sprzecznej z prawem w terminie: ",
    "answers": {
      "A": "6 miesi\u0119cy od dnia jej otrzymania, ",
      "B": "9 miesi\u0119cy od dnia jej otrzymania, ",
      "C": "12 miesi\u0119cy od dnia jej otrzymania.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 68 ust. 1 ustawy z dnia 29 sierpnia 1997 r.  o komornikach s\u0105dowych i egzekucji"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, osoba skre\u015blona z wykazu asesor\u00f3w komorniczych na mocy orzeczonej kary dyscyplinarnej skre\u015blenia z wykazu asesor\u00f3w komorniczych, mo\u017ce zosta\u0107 ponownie powo\u0142ana na stanowisko asesora komorniczego: ",
    "answers": {
      "A": "po up\u0142ywie 2 lat od dnia uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia dyscyplinarnego, ",
      "B": "po up\u0142ywie 3 lat od dnia uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia dyscyplinarnego, ",
      "C": "po up\u0142ywie 5 lat od dnia uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia dyscyplinarnego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 72a ust. 5 ustawy z dnia 29 sierpnia 1997 r.  o komornikach s\u0105dowych i egzekucji"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o komornikach s\u0105dowych i egzekucji, rada izby komorniczej dzia\u0142a w siedzibie izby komorniczej i sk\u0142ada si\u0119 z: ",
    "answers": {
      "A": "5 os\u00f3b \u2013 w izbach licz\u0105cych do 100 komornik\u00f3w, 7 os\u00f3b \u2013 w izbach licz\u0105cych powy\u017cej 100 komornik\u00f3w, ",
      "B": "6 os\u00f3b \u2013 w izbach licz\u0105cych do 100 komornik\u00f3w, 8 os\u00f3b \u2013 w izbach licz\u0105cych powy\u017cej 100 komornik\u00f3w, ",
      "C": "7 os\u00f3b \u2013 w izbach licz\u0105cych do 100 komornik\u00f3w, 9 os\u00f3b \u2013 w izbach licz\u0105cych powy\u017cej 100 komornik\u00f3w. \f"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 91 ust. 1 ustawy z dnia 29 sierpnia 1997 r.  o komornikach s\u0105dowych i egzekucji"
    }
  }
]