[
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, dwa lub wi\u0119cej zachowa\u0144, podj\u0119tych w kr\u00f3tkich odst\u0119pach czasu w wykonaniu z g\u00f3ry powzi\u0119tego zamiaru, uwa\u017ca si\u0119 za jeden czyn zabroniony; je\u017celi przedmiotem zamachu jest dobro osobiste, to\u017csamo\u015b\u0107 pokrzywdzonego:  ",
    "answers": {
      "A": "nie jest warunkiem uznania wielo\u015bci zachowa\u0144 za jeden czyn zabroniony,  ",
      "B": "jest warunkiem uznania wielo\u015bci zachowa\u0144 za jeden czyn zabroniony wy\u0142\u0105cznie wtedy, gdy przedmiotem zamachu jest \u017cycie i zdrowie,  ",
      "C": "jest warunkiem uznania wielo\u015bci zachowa\u0144 za jeden czyn zabroniony.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 12 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, ka\u017cdy ze wsp\u00f3\u0142dzia\u0142aj\u0105cych w pope\u0142nieniu czynu zabronionego:  ",
    "answers": {
      "A": "odpowiada wy\u0142\u0105cznie w granicach swojej umy\u015blno\u015bci lub nieumy\u015blno\u015bci, jednak pod warunkiem, \u017ce odpowiedzialno\u015b\u0107 ponosz\u0105 tak\u017ce wszyscy inni wsp\u00f3\u0142dzia\u0142aj\u0105cy,  ",
      "B": "odpowiada w granicach swojej umy\u015blno\u015bci lub nieumy\u015blno\u015bci niezale\u017cnie od odpowiedzialno\u015bci pozosta\u0142ych wsp\u00f3\u0142dzia\u0142aj\u0105cych,  ",
      "C": "odpowiada wy\u0142\u0105cznie w granicach swojej umy\u015blno\u015bci lub nieumy\u015blno\u015bci, jednak  pod warunkiem, \u017ce odpowiedzialno\u015b\u0107 ponosi tak\u017ce przynajmniej jeden z pozosta\u0142ych wsp\u00f3\u0142dzia\u0142aj\u0105cych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 20 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, kto przekracza granice obrony koniecznej, odpieraj\u0105c zamach polegaj\u0105cy na wdarciu si\u0119 do mieszkania, lokalu, domu albo na przylegaj\u0105cy do nich ogrodzony teren:  ",
    "answers": {
      "A": "nie pope\u0142nia przest\u0119pstwa,  ",
      "B": "nie podlega karze, chyba \u017ce przekroczenie granic obrony koniecznej by\u0142o ra\u017c\u0105ce,  ",
      "C": "nigdy nie podlega karze.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 25 \u00a7 2a k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, ustalaj\u0105c stawk\u0119 dzienn\u0105 wymierzanej grzywny, s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": "bierze pod uwag\u0119 wy\u0142\u0105cznie dochody sprawcy i jego mo\u017cliwo\u015bci zarobkowe,  ",
      "B": "bierze pod uwag\u0119 wy\u0142\u0105cznie dochody sprawcy i jego mo\u017cliwo\u015bci zarobkowe, a tylko w szczeg\u00f3lnie uzasadnionych wypadkach tak\u017ce jego warunki rodzinne,  ",
      "C": "bierze pod uwag\u0119 dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki maj\u0105tkowe i mo\u017cliwo\u015bci zarobkowe."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 33 \u00a7 3 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, kara ograniczenia wolno\u015bci orzeczona wobec sprawcy, kt\u00f3ry nie jest \u017co\u0142nierzem, nie mo\u017ce polega\u0107 na:  ",
    "answers": {
      "A": "obowi\u0105zku wykonywania odp\u0142atnej, kontrolowanej pracy na cel spo\u0142eczny wskazany przez s\u0105d,  ",
      "B": "obowi\u0105zku wykonywania nieodp\u0142atnej, kontrolowanej pracy na cele spo\u0142eczne,  ",
      "C": "potr\u0105ceniu od 10% do 25% wynagrodzenia za prac\u0119 w stosunku miesi\u0119cznym na cel spo\u0142eczny wskazany przez s\u0105d.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 34 \u00a7 1a w zw. z art. 323 \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, orzekaj\u0105c \u015brodek karny w postaci zakazu zbli\u017cania si\u0119 do okre\u015blonych os\u00f3b, s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": "wskazuje odleg\u0142o\u015b\u0107 od os\u00f3b chronionych, kt\u00f3r\u0105 skazany obowi\u0105zany jest zachowa\u0107, wy\u0142\u0105cznie w wyj\u0105tkowych wypadkach, uzasadnionych szczeg\u00f3lnymi okoliczno\u015bciami,  ",
      "B": "wskazuje odleg\u0142o\u015b\u0107 od os\u00f3b chronionych, kt\u00f3r\u0105 skazany obowi\u0105zany jest zachowa\u0107, wy\u0142\u0105cznie na wniosek tych os\u00f3b,  ",
      "C": "wskazuje odleg\u0142o\u015b\u0107 od os\u00f3b chronionych, kt\u00f3r\u0105 skazany obowi\u0105zany jest zachowa\u0107.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 41a \u00a7 4 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, \u015brodek karny w postaci zakazu wst\u0119pu do o\u015brodk\u00f3w gier i uczestnictwa w grach hazardowych:  ",
    "answers": {
      "A": "obejmuje uczestnictwo w loteriach promocyjnych,  ",
      "B": "nie obejmuje uczestnictwa w loteriach promocyjnych,  ",
      "C": "obejmuje uczestnictwo w loteriach promocyjnych, okre\u015blonych w przepisach szczeg\u00f3lnych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 41c \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, warunkowe umorzenie post\u0119powania karnego nast\u0119puje na okres pr\u00f3by, kt\u00f3ry biegnie:  ",
    "answers": {
      "A": "od wydania orzeczenia warunkowo umarzaj\u0105cego post\u0119powanie,  ",
      "B": "od uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia warunkowo umarzaj\u0105cego post\u0119powanie,  ",
      "C": "od zarz\u0105dzenia przez s\u0105d rozpocz\u0119cia okresu pr\u00f3by."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 67 \u00a7 1 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, zarz\u0105dzenie wykonania warunkowo zawieszonej kary pozbawienia wolno\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce nast\u0105pi\u0107 po up\u0142ywie okresu pr\u00f3by,  ",
      "B": "nie mo\u017ce nast\u0105pi\u0107 p\u00f3\u017aniej ni\u017c w ci\u0105gu 3 miesi\u0119cy od zako\u0144czenia okresu pr\u00f3by,  ",
      "C": "nie mo\u017ce nast\u0105pi\u0107 p\u00f3\u017aniej ni\u017c w ci\u0105gu 6 miesi\u0119cy od zako\u0144czenia okresu pr\u00f3by.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 75 \u00a7 4 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, s\u0105d mo\u017ce zmieni\u0107 orzeczony wobec sprawcy \u015brodek zabezpieczaj\u0105cy lub spos\u00f3b jego wykonywania:  ",
    "answers": {
      "A": "je\u017celi w sprawie, w kt\u00f3rej orzeczony zosta\u0142 ten \u015brodek, umorzono post\u0119powanie wykonawcze w ca\u0142o\u015bci,  ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie wtedy, gdy wykonywanie poprzednio orzeczonego \u015brodka zabezpieczaj\u0105cego nie jest mo\u017cliwe,  ",
      "C": "je\u017celi poprzednio orzeczony \u015brodek sta\u0142 si\u0119 nieodpowiedni lub jego wykonywanie nie jest mo\u017cliwe.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 93b \u00a7 3 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, je\u017celi sprawc\u0119 skazano za dwa lub wi\u0119cej nie pozostaj\u0105cych w zbiegu przest\u0119pstw, jak r\u00f3wnie\u017c je\u017celi skazany po rozpocz\u0119ciu, lecz przed up\u0142ywem, okresu wymaganego do zatarcia skazania ponownie pope\u0142ni\u0142 przest\u0119pstwo:  ",
    "answers": {
      "A": "dopuszczalne jest tylko jednoczesne zatarcie wszystkich skaza\u0144,  ",
      "B": "zatarcie skazania za ka\u017cde z tych przest\u0119pstw nast\u0119puje niezale\u017cnie od zatarcia skazania za pozosta\u0142e przest\u0119pstwa,  ",
      "C": "dopuszczalne jest tylko jednoczesne zatarcie skaza\u0144, chyba \u017ce sprawca zosta\u0142 skazany na kar\u0119 grzywny z warunkowym zawieszeniem jej wykonania; w takim wypadku zatarcie skazania na kar\u0119 orzeczon\u0105 z warunkowym zawieszeniem jej wykonania nast\u0119puje niezale\u017cnie od zatarcia pozosta\u0142ych skaza\u0144.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 108 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, kto zniewa\u017ca inn\u0105 osob\u0119 w jej obecno\u015bci albo cho\u0107by pod jej nieobecno\u015b\u0107, lecz publicznie lub w zamiarze, aby zniewaga do osoby tej dotar\u0142a, podlega grzywnie albo karze ograniczenia wolno\u015bci; \u015bciganie tego przest\u0119pstwa odbywa si\u0119: ",
    "answers": {
      "A": "na wniosek pokrzywdzonego,  ",
      "B": "z oskar\u017cenia publicznego,  ",
      "C": "z oskar\u017cenia prywatnego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 216 \u00a7 1 i 5 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym, kto, sk\u0142adaj\u0105c zeznanie maj\u0105ce s\u0142u\u017cy\u0107 za dow\u00f3d w post\u0119powaniu s\u0105dowym lub w innym post\u0119powaniu prowadzonym na podstawie ustawy, zeznaje nieprawd\u0119 lub zataja prawd\u0119, podlega karze pozbawienia wolno\u015bci od 6 miesi\u0119cy do lat 8; je\u017celi sprawca dobrowolnie sprostuje fa\u0142szywe zeznanie zanim nast\u0105pi, chocia\u017cby nieprawomocne, rozstrzygni\u0119cie sprawy:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d wobec sprawcy mo\u017ce zastosowa\u0107 nadzwyczajne z\u0142agodzenie kary, a nawet odst\u0105pi\u0107 od jej wymierzenia,  ",
      "B": "sprawca ten nie pope\u0142nia przest\u0119pstwa fa\u0142szywych zezna\u0144,  ",
      "C": "sprawca ten nie podlega karze.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 233 \u00a7 1 i 5 pkt 2 k.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o przeciwdzia\u0142aniu narkomanii, w razie skazania osoby uzale\u017cnionej za przest\u0119pstwo pozostaj\u0105ce w zwi\u0105zku z u\u017cywaniem \u015brodka odurzaj\u0105cego, substancji psychotropowej lub nowej substancji psychoaktywnej na kar\u0119 pozbawienia wolno\u015bci, kt\u00f3rej wykonanie warunkowo zawieszono, s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": "zobowi\u0105zuje skazanego do poddania si\u0119 leczeniu lub rehabilitacji w podmiocie leczniczym w rozumieniu przepis\u00f3w o dzia\u0142alno\u015bci leczniczej i mo\u017ce go odda\u0107 pod doz\u00f3r wyznaczonej osoby, instytucji lub stowarzyszenia,  ",
      "B": "mo\u017ce zobowi\u0105za\u0107 skazanego do poddania si\u0119 leczeniu lub rehabilitacji w podmiocie leczniczym w rozumieniu przepis\u00f3w o dzia\u0142alno\u015bci leczniczej i mo\u017ce go odda\u0107 pod doz\u00f3r wyznaczonej osoby, instytucji lub stowarzyszenia,  ",
      "C": "zobowi\u0105zuje skazanego do poddania si\u0119 leczeniu lub rehabilitacji w podmiocie leczniczym w rozumieniu przepis\u00f3w o dzia\u0142alno\u015bci leczniczej i oddaje go pod doz\u00f3r wyznaczonej osoby, instytucji lub stowarzyszenia.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 71 ust. 1 ustawy z dnia 29 lipca 2005 r. o przeciwdzia\u0142aniu narkomanii"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, apelacj\u0119 od wyroku orzekaj\u0105cego kar\u0119 do\u017cywotniego pozbawienia wolno\u015bci rozpoznaje s\u0105d w sk\u0142adzie:  ",
    "answers": {
      "A": "trzech s\u0119dzi\u00f3w,  ",
      "B": "trzech s\u0119dzi\u00f3w i dw\u00f3ch \u0142awnik\u00f3w,  ",
      "C": "pi\u0119ciu s\u0119dzi\u00f3w."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 29 \u00a7 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi t\u0119 sam\u0105 osob\u0119 oskar\u017cono o kilka przest\u0119pstw, a sprawy nale\u017c\u0105 do w\u0142a\u015bciwo\u015bci r\u00f3\u017cnych s\u0105d\u00f3w tego samego rz\u0119du, do rozpoznania sprawy w\u0142a\u015bciwy jest s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": "w kt\u00f3rego okr\u0119gu najpierw wszcz\u0119to post\u0119powanie przygotowawcze,  ",
      "B": "w kt\u00f3rego okr\u0119gu uj\u0119to oskar\u017conego, niezale\u017cnie od tego, gdzie najpierw wszcz\u0119to post\u0119powanie przygotowawcze,  ",
      "C": "w kt\u00f3rego okr\u0119gu oskar\u017cony stale mieszka\u0142 lub czasowo przebywa\u0142, niezale\u017cnie od tego, gdzie najpierw wszcz\u0119to post\u0119powanie przygotowawcze.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 33 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi s\u0105d pierwszej instancji na rozprawie g\u0142\u00f3wnej stwierdza, \u017ce nie jest w\u0142a\u015bciwy miejscowo lub \u017ce w\u0142a\u015bciwy jest s\u0105d ni\u017cszego rz\u0119du, s\u0105d ten:  ",
    "answers": {
      "A": "przekazuje spraw\u0119 innemu s\u0105dowi, jednak mo\u017ce to uczyni\u0107 tylko do chwili rozpocz\u0119cia przewodu s\u0105dowego,  ",
      "B": "mo\u017ce przekaza\u0107 spraw\u0119 innemu s\u0105dowi jedynie wtedy, gdy powstaje konieczno\u015b\u0107 odroczenia rozprawy,  ",
      "C": "zawsze kontynuuje rozpraw\u0119 i wydaje wyrok.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 35 \u00a7 2 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi wymaga tego dobro wymiaru sprawiedliwo\u015bci, z inicjatywy w\u0142a\u015bciwego s\u0105du, spraw\u0119 do rozpoznania innemu s\u0105dowi r\u00f3wnorz\u0119dnemu mo\u017ce przekaza\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d okr\u0119gowy,  ",
      "B": "s\u0105d apelacyjny,  ",
      "C": "S\u0105d Najwy\u017cszy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 37 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, na postanowienie o odmowie przywr\u00f3cenia terminu zawitego, stronie:  ",
    "answers": {
      "A": "przys\u0142uguje sprzeciw,  ",
      "B": "przys\u0142uguje za\u017calenie,  ",
      "C": "nie przys\u0142uguje \u015brodek zaskar\u017cenia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 126 \u00a7 2 i 3 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, o\u015bwiadczenia z\u0142o\u017cone przez oskar\u017conego wobec lekarza udzielaj\u0105cego oskar\u017conemu pomocy medycznej, dotycz\u0105ce zarzucanego mu czynu:  ",
    "answers": {
      "A": "mog\u0105 stanowi\u0107 dow\u00f3d,  ",
      "B": "nie mog\u0105 stanowi\u0107 dowodu,  ",
      "C": "mog\u0105 stanowi\u0107 dow\u00f3d, pod warunkiem zwolnienia lekarza przez oskar\u017conego z tajemnicy lekarskiej, gdy o\u015bwiadczenia te by\u0142y dla niego korzystne.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 199 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, o przepadku przedmiotu por\u0119czenia maj\u0105tkowego lub \u015bci\u0105gni\u0119ciu sumy por\u0119czenia maj\u0105tkowego w post\u0119powaniu przygotowawczym orzeka:  ",
    "answers": {
      "A": "z urz\u0119du prokurator prowadz\u0105cy post\u0119powanie przygotowawcze,  ",
      "B": "na wniosek prokuratora prowadz\u0105cego post\u0119powanie przygotowawcze \u2013 prokurator nadrz\u0119dny,  ",
      "C": "na wniosek prokuratora \u2013 s\u0105d w\u0142a\u015bciwy do rozpoznania sprawy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 270 \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi oskar\u017cony przebywaj\u0105cy za granic\u0105 z\u0142o\u017cy o\u015bwiadczenie, \u017ce stawi si\u0119 do s\u0105du lub do prokuratora w oznaczonym terminie pod warunkiem odpowiadania z wolnej stopy, mo\u017ce zosta\u0107 wydany oskar\u017conemu list \u017celazny przez w\u0142a\u015bciwy miejscowo:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d rejonowy,  ",
      "B": "s\u0105d okr\u0119gowy,  ",
      "C": "s\u0105d apelacyjny.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 281 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, je\u017celi po wniesieniu aktu oskar\u017cenia w sprawie, w kt\u00f3rej wznowiono post\u0119powanie przygotowawcze uprzednio umorzone, s\u0105d stwierdzi, \u017ce post\u0119powanie to wznowiono mimo braku podstaw:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d umarza post\u0119powanie,  ",
      "B": "s\u0105d zwraca akt oskar\u017cenia oskar\u017cycielowi w celu umorzenia post\u0119powania,  ",
      "C": "s\u0105d prowadzi post\u0119powanie w dalszym ci\u0105gu i rozstrzyga spraw\u0119 merytorycznie."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 327 \u00a7 4 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, w post\u0119powaniu kasacyjnym \u015brodek odwo\u0142awczy przys\u0142uguje na:  ",
    "answers": {
      "A": "zarz\u0105dzenie o odmowie wyznaczenia adwokata lub radcy prawnego w celu sporz\u0105dzenia kasacji,  ",
      "B": "postanowienie o odmowie zwolnienia od uiszczenia op\u0142aty s\u0105dowej od kasacji,  ",
      "C": "zarz\u0105dzenie o odmowie przyj\u0119cia kasacji.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 530 \u00a7 2 i 3 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, od wyroku s\u0105du odwo\u0142awczego uchylaj\u0105cego wyrok s\u0105du pierwszej instancji i przekazuj\u0105cego spraw\u0119 do ponownego rozpoznania stronom przys\u0142uguje:  ",
    "answers": {
      "A": "skarga do S\u0105du Najwy\u017cszego,  ",
      "B": "za\u017calenie do S\u0105du Najwy\u017cszego,  ",
      "C": "kasacja do S\u0105du Najwy\u017cszego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 539a \u00a7 1 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania karnego, roszczenie oskar\u017conego o odszkodowanie za nies\u0142uszne skazanie przedawnia si\u0119 po up\u0142ywie:  ",
    "answers": {
      "A": "roku od daty uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia daj\u0105cego podstaw\u0119 do odszkodowania,  ",
      "B": "3 lat od daty uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia daj\u0105cego podstaw\u0119 do odszkodowania,  ",
      "C": "5 lat od daty uprawomocnienia si\u0119 orzeczenia daj\u0105cego podstaw\u0119 do odszkodowania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 555 k.p.k."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem wykrocze\u0144, odpowiedzialno\u015b\u0107 za pod\u017ceganie i pomocnictwo zachodzi:  ",
    "answers": {
      "A": "w wypadku ka\u017cdego wykroczenia, niezale\u017cnie od dokonania przez sprawc\u0119 czynu zabronionego,  ",
      "B": "w wypadku ka\u017cdego wykroczenia, jednak tylko w razie dokonania przez sprawc\u0119 czynu zabronionego,  ",
      "C": "wtedy, gdy ustawa tak stanowi i tylko w razie dokonania przez sprawc\u0119 czynu zabronionego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 14 \u00a7 1 k.w."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem wykrocze\u0144, \u015brodkiem karnym nie jest:  ",
    "answers": {
      "A": "obowi\u0105zek naprawienia szkody,  ",
      "B": "przepadek przedmiot\u00f3w,  ",
      "C": "nagana.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 28 \u00a7 1 w zw. z art. 18 pkt 4 k.w."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania w sprawach o wykroczenia, wyrokiem nakazowym w sprawach o wykroczenia nie mo\u017cna orzec:  ",
    "answers": {
      "A": "\u015brodka karnego,  ",
      "B": "kary aresztu,  ",
      "C": "kary ograniczenia wolno\u015bci.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 93 \u00a7 1 i 3 k.p.s.w."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem karnym skarbowym, s\u0105d, udzielaj\u0105c zezwolenia na dobrowolne poddanie si\u0119 odpowiedzialno\u015bci, orzeka tytu\u0142em kary grzywny:  ",
    "answers": {
      "A": "kwot\u0119, do kt\u00f3rej uiszczenia jednocze\u015bnie zobowi\u0105zuje sprawc\u0119,  ",
      "B": "kwot\u0119 uiszczon\u0105 przez sprawc\u0119,  ",
      "C": "liczb\u0119 stawek dziennych, ustalaj\u0105c wysoko\u015b\u0107 stawki dziennej, do kt\u00f3rych uiszczenia jednocze\u015bnie zobowi\u0105zuje sprawc\u0119.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 18 \u00a7 1 pkt 1 k.k.s."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, Skarb Pa\u0144stwa jest:  ",
    "answers": {
      "A": "osob\u0105 prawn\u0105, kt\u00f3ra nie ponosi odpowiedzialno\u015bci za zobowi\u0105zania pa\u0144stwowych os\u00f3b prawnych, chyba \u017ce przepis odr\u0119bny stanowi inaczej,  ",
      "B": "jednostk\u0105 organizacyjn\u0105 nieposiadaj\u0105c\u0105 osobowo\u015bci prawnej, kt\u00f3ra nie ponosi odpowiedzialno\u015bci za zobowi\u0105zania pa\u0144stwowych os\u00f3b prawnych,  ",
      "C": "osob\u0105 prawn\u0105, kt\u00f3ra nigdy nie ponosi odpowiedzialno\u015bci za zobowi\u0105zania pa\u0144stwowych os\u00f3b prawnych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 33 k.c. i art. 40 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, o\u015bwiadczenie woli z\u0142o\u017cone przez osob\u0119, kt\u00f3ra z jakichkolwiek powod\u00f3w znajdowa\u0142a si\u0119 w stanie wy\u0142\u0105czaj\u0105cym swobodne powzi\u0119cie decyzji i wyra\u017cenie woli, jest:  ",
    "answers": {
      "A": "niewa\u017cne pod warunkiem, \u017ce osoba ta uchyli si\u0119 od z\u0142o\u017conego o\u015bwiadczenia woli,  ",
      "B": "niewa\u017cne,  ",
      "C": "wa\u017cne pod warunkiem, \u017ce o\u015bwiadczenie to zosta\u0142o potwierdzone przez przedstawiciela ustawowego tej osoby."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 82 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, pe\u0142nomocnictwo og\u00f3lne obejmuj\u0105ce umocowanie do czynno\u015bci zwyk\u0142ego zarz\u0105du:  ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce by\u0107 udzielone w jakiejkolwiek formie,  ",
      "B": "powinno by\u0107 udzielone na pi\u015bmie pod rygorem niewa\u017cno\u015bci,  ",
      "C": "powinno by\u0107 udzielone zawsze w formie aktu notarialnego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 99 \u00a7 2 w zw. z art. 98 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, owoce opad\u0142e z drzewa lub krzewu na grunt s\u0105siedni, kt\u00f3ry nie jest przeznaczony na u\u017cytek publiczny:  ",
    "answers": {
      "A": "stanowi\u0105 po\u017cytki tego gruntu s\u0105siedniego,  ",
      "B": "stanowi\u0105 w ca\u0142o\u015bci po\u017cytki tego gruntu, z kt\u00f3rego wyrasta drzewo lub krzew, z kt\u00f3rego opad\u0142y owoce,  ",
      "C": "stanowi\u0105 po po\u0142owie po\u017cytki gruntu s\u0105siedniego oraz tego gruntu, z kt\u00f3rego wyrasta drzewo lub krzew, z kt\u00f3rego opad\u0142y owoce.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 148 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi w\u0142a\u015bciciel nieruchomo\u015bci, przeciwko kt\u00f3remu biegnie zasiedzenie, jest ma\u0142oletni, zasiedzenie nie mo\u017ce sko\u0144czy\u0107 si\u0119 wcze\u015bniej ni\u017c:  ",
    "answers": {
      "A": "z chwil\u0105 uzyskania pe\u0142noletno\u015bci przez w\u0142a\u015bciciela,  ",
      "B": "z up\u0142ywem dw\u00f3ch lat od uzyskania pe\u0142noletno\u015bci przez w\u0142a\u015bciciela,  ",
      "C": "z up\u0142ywem pi\u0119ciu lat od uzyskania pe\u0142noletno\u015bci przez w\u0142a\u015bciciela.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 173 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, roszczenie w\u0142a\u015bciciela o wydanie rzeczy ruchomej wpisanej do krajowego rejestru utraconych d\u00f3br kultury:  ",
    "answers": {
      "A": "ulega przedawnieniu z up\u0142ywem lat sze\u015bciu, jednak\u017ce koniec terminu przedawnienia przypada na ostatni dzie\u0144 roku kalendarzowego,  ",
      "B": "ulega przedawnieniu z up\u0142ywem lat trzech, jednak\u017ce koniec terminu przedawnienia przypada na ostatni dzie\u0144 roku kalendarzowego,  ",
      "C": "nie ulega przedawnieniu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 223 \u00a7 4 k.c. w zw. z art. 222 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, samoistny posiadacz w dobrej wierze mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 od w\u0142a\u015bciciela rzeczy zwrotu nak\u0142ad\u00f3w koniecznych poniesionych na t\u0119 rzecz:  ",
    "answers": {
      "A": "o tyle, o ile nie maj\u0105 pokrycia w korzy\u015bciach, kt\u00f3re uzyska\u0142 z rzeczy,  ",
      "B": "bez wzgl\u0119du na to, czy maj\u0105 pokrycie w korzy\u015bciach, kt\u00f3re uzyska\u0142 z rzeczy,  ",
      "C": "tylko o tyle, o ile w\u0142a\u015bciciel rzeczy wzbogaci\u0142by si\u0119 bezpodstawnie jego kosztem."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 226 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, w braku odmiennej umowy obowi\u0105zek utrzymywania urz\u0105dze\u0144 potrzebnych do wykonywania s\u0142u\u017cebno\u015bci gruntowej obci\u0105\u017ca:  ",
    "answers": {
      "A": "w\u0142a\u015bcicieli nieruchomo\u015bci obci\u0105\u017conej i w\u0142adn\u0105cej w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych,  ",
      "B": "w\u0142a\u015bciciela nieruchomo\u015bci obci\u0105\u017conej,  ",
      "C": "w\u0142a\u015bciciela nieruchomo\u015bci w\u0142adn\u0105cej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 289 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, roszczenie zastawcy przeciwko zastawnikowi o naprawienie szkody z powodu pogorszenia rzeczy przedawnia si\u0119 z up\u0142ywem:  ",
    "answers": {
      "A": "roku od dnia zwrotu rzeczy,  ",
      "B": "dw\u00f3ch lat od dnia zwrotu rzeczy, jednak\u017ce koniec terminu przedawnienia przypada na ostatni dzie\u0144 roku kalendarzowego,  ",
      "C": "trzech lat od dnia zwrotu rzeczy, jednak\u017ce koniec terminu przedawnienia przypada na ostatni dzie\u0144 roku kalendarzowego.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 322 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, posiadacz nieruchomo\u015bci, w wypadku samowolnego naruszenia posiadania tej nieruchomo\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce w \u017cadnej sytuacji przywr\u00f3ci\u0107 w\u0142asnym dzia\u0142aniem stanu poprzedniego,  ",
      "B": "mo\u017ce niezw\u0142ocznie po samowolnym naruszeniu posiadania przywr\u00f3ci\u0107 w\u0142asnym dzia\u0142aniem stan poprzedni; nie wolno mu jednak stosowa\u0107 przy tym przemocy wzgl\u0119dem os\u00f3b,  ",
      "C": "mo\u017ce niezw\u0142ocznie po samowolnym naruszeniu posiadania przywr\u00f3ci\u0107 w\u0142asnym dzia\u0142aniem stan poprzedni, w tym zastosowa\u0107 przemoc wzgl\u0119dem os\u00f3b.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 343 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi z powodu nadzwyczajnej zmiany stosunk\u00f3w spe\u0142nienie \u015bwiadczenia by\u0142oby po\u0142\u0105czone z nadmiernymi trudno\u015bciami albo grozi\u0142oby jednej ze stron ra\u017c\u0105c\u0105 strat\u0105, czego strony nie przewidywa\u0142y przy zawarciu umowy, s\u0105d mo\u017ce po rozwa\u017ceniu interes\u00f3w stron, zgodnie z zasadami wsp\u00f3\u0142\u017cycia spo\u0142ecznego:  ",
    "answers": {
      "A": "oznaczy\u0107 spos\u00f3b wykonania zobowi\u0105zania lub wysoko\u015b\u0107 \u015bwiadczenia, ale nie mo\u017ce orzec o rozwi\u0105zaniu umowy,  ",
      "B": "orzec wy\u0142\u0105cznie o rozwi\u0105zaniu umowy, ale nie mo\u017ce oznaczy\u0107 sposobu wykonania zobowi\u0105zania lub wysoko\u015bci \u015bwiadczenia,  ",
      "C": "oznaczy\u0107 spos\u00f3b wykonania zobowi\u0105zania, wysoko\u015b\u0107 \u015bwiadczenia lub nawet orzec o rozwi\u0105zaniu umowy."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 357(1) k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi przedmiotem zobowi\u0105zania podlegaj\u0105cego wykonaniu na terytorium Rzeczypospolitej Polskiej jest suma pieni\u0119\u017cna wyra\u017cona w walucie obcej, a d\u0142u\u017cnik mo\u017ce spe\u0142ni\u0107 \u015bwiadczenie w walucie polskiej, warto\u015b\u0107 waluty obcej okre\u015bla si\u0119 wed\u0142ug kursu \u015bredniego og\u0142aszanego przez Narodowy Bank Polski:  ",
    "answers": {
      "A": "zawsze z dnia wymagalno\u015bci roszczenia,  ",
      "B": "z dnia wymagalno\u015bci roszczenia, chyba \u017ce ustawa, orzeczenie s\u0105dowe lub czynno\u015b\u0107 prawna zastrzega inaczej,  ",
      "C": "zawsze z dnia powstania zobowi\u0105zania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 358 \u00a7 1 i 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, maksymalna wysoko\u015b\u0107 odsetek wynikaj\u0105cych z czynno\u015bci prawnej nie mo\u017ce w stosunku rocznym przekracza\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "wysoko\u015bci odsetek ustawowych (odsetki maksymalne),  ",
      "B": "1,5 krotno\u015bci wysoko\u015bci odsetek ustawowych (odsetki maksymalne),  ",
      "C": "dwukrotno\u015bci wysoko\u015bci odsetek ustawowych (odsetki maksymalne).   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 359 \u00a7 2(1) k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi jedna ze stron, wyzyskuj\u0105c przymusowe po\u0142o\u017cenie, niedo\u0142\u0119stwo lub niedo\u015bwiadczenie drugiej strony, w zamian za swoje \u015bwiadczenie przyjmuje albo zastrzega dla siebie lub dla osoby trzeciej \u015bwiadczenie, kt\u00f3rego warto\u015b\u0107 w chwili zawarcia umowy przewy\u017csza w ra\u017c\u0105cym stopniu warto\u015b\u0107 jej w\u0142asnego \u015bwiadczenia, druga strona mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie uniewa\u017cnienia umowy,  ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie  zmniejszenia  swego  \u015bwiadczenia  lub  zwi\u0119kszenia  nale\u017cnego  jej  \u015bwiadczenia,  ",
      "C": "zmniejszenia swego \u015bwiadczenia lub zwi\u0119kszenia nale\u017cnego jej \u015bwiadczenia, a w wypadku gdy jedno i drugie by\u0142oby nadmiernie utrudnione, mo\u017ce ona \u017c\u0105da\u0107 uniewa\u017cnienia umowy."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 388 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi w umowie zastrze\u017cono, \u017ce d\u0142u\u017cnik spe\u0142ni \u015bwiadczenie na rzecz osoby trzeciej, osoba ta, w braku odmiennego postanowienia umowy, mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 bezpo\u015brednio od d\u0142u\u017cnika spe\u0142nienia zastrze\u017conego \u015bwiadczenia; zastrze\u017cenie co do obowi\u0105zku \u015bwiadczenia na rzecz osoby trzeciej:  ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce by\u0107 odwo\u0142ane ani zmienione, je\u017celi osoba trzecia o\u015bwiadczy\u0142a kt\u00f3rejkolwiek ze stron, \u017ce chce z zastrze\u017cenia skorzysta\u0107,  ",
      "B": "mo\u017ce by\u0107 odwo\u0142ane albo zmienione, chocia\u017cby osoba trzecia o\u015bwiadczy\u0142a kt\u00f3rejkolwiek ze stron, \u017ce chce z zastrze\u017cenia skorzysta\u0107,  ",
      "C": "nie mo\u017ce by\u0107 odwo\u0142ane ani zmienione w \u017cadnym przypadku.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 393 \u00a7 1 i 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi kilka os\u00f3b ponosi odpowiedzialno\u015b\u0107 za szkod\u0119 wyrz\u0105dzon\u0105 czynem niedozwolonym, osoby te odpowiadaj\u0105 za szkod\u0119 wobec poszkodowanego:  ",
    "answers": {
      "A": "w cz\u0119\u015bciach, w jakich ka\u017cda z nich ponosi win\u0119 za powstanie szkody,  ",
      "B": "w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych,  ",
      "C": "solidarnie.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 441 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, je\u017celi z powodu wady prawnej rzeczy sprzedanej kupuj\u0105cy jest zmuszony wyda\u0107 rzecz osobie trzeciej, umowne wy\u0142\u0105czenie odpowiedzialno\u015bci z tytu\u0142u r\u0119kojmi za wady prawne:  ",
    "answers": {
      "A": "zwalnia sprzedawc\u0119 od obowi\u0105zku zwrotu otrzymanej ceny, nawet gdy kupuj\u0105cy nie wiedzia\u0142, \u017ce prawa sprzedawcy by\u0142y sporne ani nie naby\u0142 rzeczy na w\u0142asne niebezpiecze\u0144stwo,  ",
      "B": "nie zwalnia sprzedawcy od obowi\u0105zku zwrotu otrzymanej ceny, nawet gdy kupuj\u0105cy wiedzia\u0142, \u017ce prawa sprzedawcy by\u0142y sporne, albo naby\u0142 rzecz na w\u0142asne niebezpiecze\u0144stwo,  ",
      "C": "nie zwalnia sprzedawcy od obowi\u0105zku zwrotu otrzymanej ceny, chyba \u017ce kupuj\u0105cy wiedzia\u0142, i\u017c prawa sprzedawcy by\u0142y sporne, albo \u017ce naby\u0142 rzecz na w\u0142asne niebezpiecze\u0144stwo."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 575 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, bior\u0105cy rzecz do u\u017cywania na podstawie umowy u\u017cyczenia:  ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce odda\u0107 rzeczy u\u017cyczonej osobie trzeciej do u\u017cywania bez zgody u\u017cyczaj\u0105cego,  ",
      "B": "mo\u017ce odda\u0107 rzecz u\u017cyczon\u0105 osobie trzeciej do u\u017cywania bez zgody u\u017cyczaj\u0105cego,  ",
      "C": "nie mo\u017ce odda\u0107 rzeczy u\u017cyczonej osobie trzeciej do u\u017cywania bez zgody u\u017cyczaj\u0105cego, chyba \u017ce umowa dotyczy rzeczy ruchomej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 712 \u00a7 2 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, udzia\u0142 spadkowy ma\u0142\u017conka, kt\u00f3ry dziedziczy z mocy ustawy w zbiegu z rodzicami, rodze\u0144stwem i zst\u0119pnymi rodze\u0144stwa spadkodawcy, wynosi:  ",
    "answers": {
      "A": "jedn\u0105 czwart\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 spadku,  ",
      "B": "jedn\u0105 trzeci\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 spadku,  ",
      "C": "po\u0142ow\u0119 spadku.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 933 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, sporz\u0105dzi\u0107 i odwo\u0142a\u0107 testament mo\u017ce:  ",
    "answers": {
      "A": "ka\u017cda osoba fizyczna, przy czym osoba nieposiadaj\u0105ca pe\u0142nej zdolno\u015bci do czynno\u015bci prawnych powinna sporz\u0105dzi\u0107 b\u0105d\u017a odwo\u0142a\u0107 testament przez przedstawiciela ustawowego,  ",
      "B": "tylko osoba fizyczna maj\u0105ca pe\u0142n\u0105 zdolno\u015b\u0107 do czynno\u015bci prawnych,  ",
      "C": "ka\u017cda osoba fizyczna, przy czym sporz\u0105dzenie i odwo\u0142anie testamentu przez osob\u0119 nieposiadaj\u0105c\u0105 pe\u0142nej zdolno\u015bci do czynno\u015bci prawnych wymaga zachowania formy aktu notarialnego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 944 \u00a7 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem cywilnym, \u015bwiadkiem przy sporz\u0105dzaniu testamentu:  ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce by\u0107 osoba, kt\u00f3ra nie ma pe\u0142nej zdolno\u015bci do czynno\u015bci prawnych, pod warunkiem, \u017ce dzia\u0142a\u0142a z nale\u017cytym rozeznaniem,  ",
      "B": "mo\u017ce by\u0107 osoba maj\u0105ca zar\u00f3wno pe\u0142n\u0105, jak i ograniczon\u0105 zdolno\u015b\u0107 do czynno\u015bci prawnych,  ",
      "C": "nie mo\u017ce by\u0107 osoba, kt\u00f3ra nie ma pe\u0142nej zdolno\u015bci do czynno\u015bci prawnych."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 956 pkt 1 k.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o prawie autorskim i prawach pokrewnych, przedmiotem prawa autorskiego jest:  ",
    "answers": {
      "A": "opublikowany opis patentowy,  ",
      "B": "utw\u00f3r pantomimiczny,  ",
      "C": "urz\u0119dowy dokument.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  1  ust.  2  pkt  8  ustawy  z  dnia  4  lutego  1994  r.  o  prawie autorskim i prawach pokrewnych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o gospodarce nieruchomo\u015bciami, w przypadku gdy nast\u0105pi\u0142a zmiana u\u017cytkownika wieczystego w wyniku przeniesienia prawa u\u017cytkowania wieczystego, op\u0142at\u0119 roczn\u0105 pobiera si\u0119 w ca\u0142o\u015bci od osoby b\u0119d\u0105cej u\u017cytkownikiem wieczystym nieruchomo\u015bci w dniu: ",
    "answers": {
      "A": "1 stycznia roku, za kt\u00f3ry obowi\u0105zuje op\u0142ata,  ",
      "B": "31 marca roku, za kt\u00f3ry obowi\u0105zuje op\u0142ata,  ",
      "C": "31 grudnia roku, za kt\u00f3ry obowi\u0105zuje op\u0142ata.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  71  ust.  7  ustawy  z  dnia  21  sierpnia  1997  r.  o gospodarce nieruchomo\u015bciami"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o gospodarce nieruchomo\u015bciami, osoby, kt\u00f3re otrzyma\u0142y nowe nieruchomo\u015bci wydzielone w wyniku scalenia i podzia\u0142u nieruchomo\u015bci, s\u0105 zobowi\u0105zane do wniesienia na rzecz gminy op\u0142at adiacenckich w wysoko\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": "do 20% wzrostu warto\u015bci tych nieruchomo\u015bci, w stosunku do warto\u015bci nieruchomo\u015bci dotychczas posiadanych,  ",
      "B": "do 30% wzrostu warto\u015bci tych nieruchomo\u015bci, w stosunku do warto\u015bci nieruchomo\u015bci dotychczas posiadanych,  ",
      "C": "do 50% wzrostu warto\u015bci tych nieruchomo\u015bci, w stosunku do warto\u015bci nieruchomo\u015bci dotychczas posiadanych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 107 ust. 1 ustawy z dnia 21 sierpnia 1997 r. o gospodarce nieruchomo\u015bciami"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece, w\u0142a\u015bciciel kilku nieruchomo\u015bci mo\u017ce \u017c\u0105da\u0107 po\u0142\u0105czenia ich w ksi\u0119dze wieczystej w jedn\u0105 nieruchomo\u015b\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie wtedy, gdy nieruchomo\u015bci te granicz\u0105 z sob\u0105,  ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie wtedy, gdy nieruchomo\u015bci te stanowi\u0105 ca\u0142o\u015b\u0107 gospodarcz\u0105,  ",
      "C": "gdy nieruchomo\u015bci te stanowi\u0105 ca\u0142o\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 lub granicz\u0105 z sob\u0105."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 21 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o ksi\u0119gach wieczystych i hipotece"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze, uchwa\u0142a walnego zgromadzenia o zmianie statutu sp\u00f3\u0142dzielni:  ",
    "answers": {
      "A": "wywo\u0142uje skutki prawne od chwili jej uchwalenia,  ",
      "B": "wywo\u0142uje skutki prawne z chwil\u0105 jej dor\u0119czenia zarz\u0105dowi sp\u00f3\u0142dzielni,  ",
      "C": "wywo\u0142uje skutki prawne z chwil\u0105 jej wpisania do Krajowego Rejestru S\u0105dowego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  12a  \u00a7  3  ustawy  z  dnia  16  wrze\u015bnia  1982  r.  \u2013  Prawo sp\u00f3\u0142dzielcze"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o w\u0142asno\u015bci lokali, odr\u0119bnej w\u0142asno\u015bci lokalu nie mo\u017cna ustanowi\u0107 w drodze:  ",
    "answers": {
      "A": "jednostronnej czynno\u015bci prawnej w\u0142a\u015bciciela nieruchomo\u015bci,  ",
      "B": "decyzji administracyjnej,  ",
      "C": "orzeczenia s\u0105du znosz\u0105cego wsp\u00f3\u0142w\u0142asno\u015b\u0107 nieruchomo\u015bci.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  7  ust.  1  ustawy  z  dnia  24  czerwca  1994  r.  o  w\u0142asno\u015bci lokali"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie praw lokator\u00f3w, mieszkaniowym zasobie gminy i o zmianie Kodeksu cywilnego, ilekro\u0107 w tej ustawie jest mowa o lokalu zamiennym, nale\u017cy przez to rozumie\u0107 lokal znajduj\u0105cy si\u0119 w tej samej miejscowo\u015bci, w kt\u00f3rej jest po\u0142o\u017cony lokal dotychczasowy, wyposa\u017cony w co najmniej takie urz\u0105dzenia techniczne, w jakie by\u0142 wyposa\u017cony lokal u\u017cywany dotychczas, o powierzchni pokoi takiej jak w lokalu dotychczas u\u017cywanym; warunek ten uznaje si\u0119 za spe\u0142niony, je\u017celi:  ",
    "answers": {
      "A": "na cz\u0142onka gospodarstwa domowego przypada 10 m2 powierzchni \u0142\u0105cznej pokoi, a w wypadku gospodarstwa jednoosobowego \u2013 20 m2 tej powierzchni, ",
      "B": "na cz\u0142onka gospodarstwa domowego przypada 8 m2 powierzchni \u0142\u0105cznej pokoi, a w wypadku gospodarstwa jednoosobowego \u2013 15 m2 tej powierzchni, ",
      "C": "na cz\u0142onka gospodarstwa domowego przypada 5 m2 powierzchni \u0142\u0105cznej pokoi, a w wypadku gospodarstwa jednoosobowego \u2013 10 m2 tej powierzchni.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 2 ust. 1 pkt 6 ustawy z dnia 21 czerwca 2001 r. o ochronie praw  lokator\u00f3w,  mieszkaniowym  zasobie  gminy  i  o  zmianie Kodeksu cywilnego"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych, w sk\u0142ad rady nadzorczej sp\u00f3\u0142dzielni mieszkaniowej nie mog\u0105 wchodzi\u0107 osoby:  ",
    "answers": {
      "A": "b\u0119d\u0105ce cz\u0142onkami tej sp\u00f3\u0142dzielni, kt\u00f3rym przys\u0142uguje sp\u00f3\u0142dzielcze w\u0142asno\u015bciowe prawo do lokalu,  ",
      "B": "b\u0119d\u0105ce cz\u0142onkami tej sp\u00f3\u0142dzielni, kt\u00f3rym przys\u0142uguje sp\u00f3\u0142dzielcze lokatorskie prawo do lokalu mieszkalnego,  ",
      "C": "b\u0119d\u0105ce pracownikami tej sp\u00f3\u0142dzielni."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 8(2) ust. 2 ustawy z dnia 15 grudnia 2000 r. o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo wekslowe, por\u0119czenie wekslowe umieszcza si\u0119:  ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie na wekslu,  ",
      "B": "na deklaracji wekslowej,  ",
      "C": "na wekslu albo na jego przed\u0142u\u017cku.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 31 ustawy z dnia 28 kwietnia 1936 r. \u2013 Prawo wekslowe"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo wekslowe, je\u017celi na wekslu zostan\u0105 oznaczone dwa nast\u0119puj\u0105ce po sobie terminy jego p\u0142atno\u015bci, w\u00f3wczas:  ",
    "answers": {
      "A": "weksel jest p\u0142atny w terminie oznaczonym jako p\u00f3\u017aniejszy,  ",
      "B": "weksel jest p\u0142atny za okazaniem,  ",
      "C": "weksel jest niewa\u017cny.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 33 ustawy z dnia 28 kwietnia 1936 r. \u2013 Prawo wekslowe"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o roszczeniach o naprawienie szkody wyrz\u0105dzonej przez naruszenie prawa konkurencji, sprawy o naprawienie szkody wyrz\u0105dzonej przez naruszenie prawa konkurencji nale\u017c\u0105 w pierwszej instancji do w\u0142a\u015bciwo\u015bci rzeczowej:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d\u00f3w rejonowych,  ",
      "B": "s\u0105d\u00f3w okr\u0119gowych,  ",
      "C": "wojew\u00f3dzkich s\u0105d\u00f3w administracyjnych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  11  ustawy  z  dnia  21  kwietnia  2017  r.  o  roszczeniach o naprawienie  szkody  wyrz\u0105dzonej  przez  naruszenie  prawa konkurencji"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w sprawach niemaj\u0105tkowych  z zakresu prawa rodzinnego prokurator mo\u017ce wytacza\u0107 pow\u00f3dztwa:  ",
    "answers": {
      "A": "w ka\u017cdym wypadku, je\u017celi wed\u0142ug jego oceny wymaga tego ochrona praworz\u0105dno\u015bci,  ",
      "B": "w ka\u017cdym wypadku, je\u017celi wyrazi na to zgod\u0119 strona, na rzecz kt\u00f3rej prokurator wytacza pow\u00f3dztwo,  ",
      "C": "tylko w wypadkach wskazanych w ustawie.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 7 zd. 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, wypowiedzenie pe\u0142nomocnictwa procesowego przez mocodawc\u0119 odnosi skutek prawny w stosunku do s\u0105du:  ",
    "answers": {
      "A": "z chwil\u0105 z\u0142o\u017cenia poza posiedzeniem s\u0105du o\u015bwiadczenia o wypowiedzeniu pe\u0142nomocnictwa,  ",
      "B": "z chwil\u0105 zawiadomienia go o tym,  ",
      "C": "z up\u0142ywem dw\u00f3ch tygodni od z\u0142o\u017cenia o\u015bwiadczenia o wypowiedzeniu pe\u0142nomocnictwa."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 94 \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, s\u0105d drugiej instancji, uchylaj\u0105c zaskar\u017cone orzeczenie w ca\u0142o\u015bci i przekazuj\u0105c spraw\u0119 s\u0105dowi pierwszej instancji do ponownego rozpoznania:  ",
    "answers": {
      "A": "orzeka o kosztach procesu za instancj\u0119 odwo\u0142awcz\u0105,  ",
      "B": "orzeka o dotychczas poniesionych przez strony kosztach procesu za obie instancje,  ",
      "C": "pozostawia temu s\u0105dowi rozstrzygni\u0119cie o kosztach procesu za instancj\u0119 odwo\u0142awcz\u0105.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 108 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w razie oddalenia wniosku o ustanowienie adwokata lub radcy prawnego z urz\u0119du, ponowny wniosek strony o ustanowienie adwokata lub radcy prawnego z urz\u0119du, oparty na tych samych okoliczno\u015bciach, podlega:  ",
    "answers": {
      "A": "odrzuceniu,  ",
      "B": "oddaleniu,  ",
      "C": "pozostawieniu bez rozpoznania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 117(2) \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w sprawach z udzia\u0142em przedsi\u0119biorcy, gdy mog\u0105 by\u0107 ujawnione okoliczno\u015bci stanowi\u0105ce tajemnic\u0119 jego przedsi\u0119biorstwa:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105d z urz\u0119du zarz\u0105dza odbycie posiedzenia lub jego cz\u0119\u015bci przy drzwiach zamkni\u0119tych,  ",
      "B": "s\u0105d na wniosek strony (przedsi\u0119biorcy) zarz\u0105dza odbycie posiedzenia lub jego cz\u0119\u015bci przy drzwiach zamkni\u0119tych,  ",
      "C": "okoliczno\u015b\u0107 ta nigdy nie stanowi podstawy do zarz\u0105dzenia przez s\u0105d odbycia posiedzenia lub jego cz\u0119\u015bci przy drzwiach zamkni\u0119tych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 153 \u00a7 1(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, og\u0142oszenie orzeczenia ko\u0144cz\u0105cego post\u0119powanie w sprawie, kt\u00f3ra odbywa\u0142a si\u0119 przy drzwiach zamkni\u0119tych:  ",
    "answers": {
      "A": "odbywa si\u0119 tak\u017ce przy drzwiach zamkni\u0119tych,  ",
      "B": "odbywa si\u0119 publicznie,  ",
      "C": "odbywa si\u0119 przez dor\u0119czenie orzeczenia stronom."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 154 \u00a7 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, przewodnicz\u0105cy mo\u017ce z wa\u017cnej przyczyny przed\u0142u\u017cy\u0107 termin s\u0105dowy na wniosek strony zg\u0142oszony:  ",
    "answers": {
      "A": "przed up\u0142ywem terminu, nawet bez wys\u0142uchania strony przeciwnej,  ",
      "B": "po up\u0142ywie terminu, nawet bez wys\u0142uchania strony przeciwnej,  ",
      "C": "przed up\u0142ywem terminu pod warunkiem wys\u0142uchania strony przeciwnej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 166 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu procesowym, nieb\u0119d\u0105cym post\u0119powaniem uproszczonym, pow\u00f3d b\u0119d\u0105cy us\u0142ugodawc\u0105 jest obowi\u0105zany wnie\u015b\u0107 pozew na urz\u0119dowym formularzu, je\u017celi dochodzi roszcze\u0144 wynikaj\u0105cych z um\u00f3w: ",
    "answers": {
      "A": "o przew\u00f3z os\u00f3b i baga\u017cu w komunikacji masowej,  ",
      "B": "przechowania, ",
      "C": "o organizowanie imprez masowych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 187(1) pkt 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi z czynno\u015bci prawnej, ustawy albo orzeczenia s\u0105dowego b\u0119d\u0105cego \u017ar\u00f3d\u0142em zobowi\u0105zania wynika, \u017ce \u015bwiadczenie pieni\u0119\u017cne mo\u017ce by\u0107 spe\u0142nione wy\u0142\u0105cznie w walucie obcej, s\u0105d, uwzgl\u0119dniaj\u0105c pow\u00f3dztwo, zastrzega, \u017ce:  ",
    "answers": {
      "A": "spe\u0142nienie tego \u015bwiadczenia nast\u0105pi wy\u0142\u0105cznie w walucie obcej,  ",
      "B": "spe\u0142nienie tego \u015bwiadczenia nast\u0105pi wy\u0142\u0105cznie w walucie polskiej po przeliczeniu nale\u017cno\u015bci wed\u0142ug kursu \u015bredniego og\u0142aszanego przez Narodowy Bank Polski na dzie\u0144 orzekania,  ",
      "C": "spe\u0142nienie tego \u015bwiadczenia nast\u0105pi w walucie obcej lub w walucie polskiej, przy czym wyb\u00f3r w jakiej walucie zostanie ono spe\u0142nione nale\u017cy do pozwanego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 319(1) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, wyrok wydany na posiedzeniu niejawnym wi\u0105\u017ce s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": "od chwili jego og\u0142oszenia,  ",
      "B": "od chwili podpisania sentencji,  ",
      "C": "od daty dor\u0119czenia tego wyroku stronom."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 332 \u00a7 1 zd. 2 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi skarga kasacyjna, kt\u00f3ra zosta\u0142a przyj\u0119ta przez S\u0105d Najwy\u017cszy do rozpoznania, nie ma uzasadnionych podstaw  i w granicach zaskar\u017cenia nie wyst\u0119puje niewa\u017cno\u015b\u0107 post\u0119powania, S\u0105d Najwy\u017cszy:  ",
    "answers": {
      "A": "oddala skarg\u0119 kasacyjn\u0105,  ",
      "B": "odrzuca skarg\u0119 kasacyjn\u0105,  ",
      "C": "pozostawia skarg\u0119 kasacyjn\u0105 bez rozpoznania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 398(14 )k.p.c. i art. 398(13) \u00a7 1 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, je\u017celi skarga o stwierdzenie niezgodno\u015bci z prawem prawomocnego orzeczenia jest oczywi\u015bcie bezzasadna, S\u0105d Najwy\u017cszy:  ",
    "answers": {
      "A": "oddala skarg\u0119,  ",
      "B": "odrzuca skarg\u0119,  ",
      "C": "odmawia przyj\u0119cia skargi do rozpoznania.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 424(9) k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w sprawach o naruszenie posiadania pow\u00f3dztwo wzajemne:  ",
    "answers": {
      "A": "jest dopuszczalne,  ",
      "B": "jest dopuszczalne tylko wtedy, gdy pow\u00f3d wyrazi na to zgod\u0119,  ",
      "C": "nie jest dopuszczalne.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 479 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania cywilnego, w post\u0119powaniu upominawczym nakaz zap\u0142aty nie mo\u017ce by\u0107 wydany, je\u017celi wed\u0142ug tre\u015bci pozwu:  ",
    "answers": {
      "A": "zaspokojenie roszczenia zale\u017cy od \u015bwiadczenia wzajemnego,  ",
      "B": "pow\u00f3d nie zg\u0142osi\u0142 wniosku o rozpoznanie sprawy w post\u0119powaniu upominawczym,  ",
      "C": "warto\u015b\u0107 przedmiotu sporu przekracza 50.000 z\u0142.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 499 \u00a7 1 pkt 3 k.p.c."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, w sprawach o prawa maj\u0105tkowe dochodzone w post\u0119powaniu grupowym op\u0142ata stosunkowa wynosi:  ",
    "answers": {
      "A": "2% warto\u015bci przedmiotu sporu, jednak nie mniej ni\u017c 30 z\u0142otych i nie wi\u0119cej ni\u017c 100 000 z\u0142otych,  ",
      "B": "3% warto\u015bci przedmiotu sporu, jednak nie mniej ni\u017c 100 z\u0142otych i nie wi\u0119cej ni\u017c 100 000 z\u0142otych,  ",
      "C": "5% warto\u015bci przedmiotu sporu, jednak nie mniej ni\u017c 30 z\u0142otych i nie wi\u0119cej ni\u017c 100 000 z\u0142otych."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  13  ust.  2  ustawy  z  dnia  28 lipca  2005  r.  o  kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych, co do zasady, w wypadku wst\u0105pienia do sprawy osoby, na kt\u00f3rej rzecz prokurator wytoczy\u0142 pow\u00f3dztwo:  ",
    "answers": {
      "A": "pobiera si\u0119 od tej osoby op\u0142at\u0119 nale\u017cn\u0105 od takiego pozwu,  ",
      "B": "pobiera si\u0119 od tej osoby po\u0142ow\u0119 op\u0142aty nale\u017cnej od takiego pozwu,  ",
      "C": "nie pobiera si\u0119 od tej osoby op\u0142aty nale\u017cnej od takiego pozwu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 17 ustawy z dnia 28 lipca 2005 r. o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, osoba ubezw\u0142asnowolniona ca\u0142kowicie:  ",
    "answers": {
      "A": "mo\u017ce zawrze\u0107 ma\u0142\u017ce\u0144stwo za zgod\u0105 przedstawiciela ustawowego,  ",
      "B": "mo\u017ce zawrze\u0107 ma\u0142\u017ce\u0144stwo za zgod\u0105 s\u0105du,  ",
      "C": "nie mo\u017ce zawrze\u0107 ma\u0142\u017ce\u0144stwa.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 11 \u00a7 1 k.r. i o"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, je\u017celi jeden z ma\u0142\u017conk\u00f3w pozostaj\u0105cych we wsp\u00f3lnym po\u017cyciu nie spe\u0142nia ci\u0105\u017c\u0105cego na nim obowi\u0105zku przyczyniania si\u0119 do zaspokajania potrzeb rodziny, s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce nakaza\u0107, a\u017ceby wynagrodzenie za prac\u0119 przypadaj\u0105ce temu ma\u0142\u017conkowi by\u0142o w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci wyp\u0142acane do r\u0105k drugiego ma\u0142\u017conka,  ",
      "B": "mo\u017ce nakaza\u0107, a\u017ceby wynagrodzenie za prac\u0119 przypadaj\u0105ce temu ma\u0142\u017conkowi by\u0142o w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci wyp\u0142acane do r\u0105k drugiego ma\u0142\u017conka,  ",
      "C": "nie mo\u017ce nakaza\u0107, a\u017ceby wynagrodzenie za prac\u0119 przypadaj\u0105ce temu ma\u0142\u017conkowi by\u0142o w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci wyp\u0142acane do r\u0105k drugiego ma\u0142\u017conka, chyba \u017ce ma\u0142\u017conek zobowi\u0105zany wyrazi\u0142 na to zgod\u0119.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 28 \u00a7 1 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie  z  Kodeksem  rodzinnym  i  opieku\u0144czym,  do  maj\u0105tku  wsp\u00f3lnego  ma\u0142\u017conk\u00f3w pozostaj\u0105cych w ustawowej wsp\u00f3lno\u015bci maj\u0105tkowej, nale\u017c\u0105:  ",
    "answers": {
      "A": "dochody z maj\u0105tku wsp\u00f3lnego, jak r\u00f3wnie\u017c z maj\u0105tku osobistego ka\u017cdego  z ma\u0142\u017conk\u00f3w,  ",
      "B": "przedmioty maj\u0105tkowe nabyte przed powstaniem wsp\u00f3lno\u015bci ustawowej,  ",
      "C": "przedmioty maj\u0105tkowe uzyskane z tytu\u0142u nagrody za osobiste osi\u0105gni\u0119cia jednego  z ma\u0142\u017conk\u00f3w."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 31 \u00a7 2 pkt 2 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, orzeczenie separacji ma\u0142\u017conk\u00f3w pozostaj\u0105cych we wsp\u00f3lno\u015bci maj\u0105tkowej:  ",
    "answers": {
      "A": "powoduje powstanie mi\u0119dzy ma\u0142\u017conkami rozdzielno\u015bci maj\u0105tkowej,  ",
      "B": "nie powoduje powstania mi\u0119dzy ma\u0142\u017conkami rozdzielno\u015bci maj\u0105tkowej,  ",
      "C": "powoduje powstanie mi\u0119dzy ma\u0142\u017conkami rozdzielno\u015bci maj\u0105tkowej tylko, gdy oboje ma\u0142\u017conkowie wyra\u017c\u0105 na to zgod\u0119.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 54 \u00a7 1 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem rodzinnym i opieku\u0144czym, je\u017celi w\u0142adza rodzicielska przys\u0142uguje obojgu rodzicom, o istotnych sprawach dziecka rodzice rozstrzygaj\u0105 wsp\u00f3lnie; w braku porozumienia mi\u0119dzy nimi rozstrzyga:  ",
    "answers": {
      "A": "kurator s\u0105dowy,  ",
      "B": "kierownik o\u015brodka pomocy rodzinie,  ",
      "C": "s\u0105d opieku\u0144czy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 97 k.r. i o."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o terminach zap\u0142aty w transakcjach handlowych, odsetki ustawowe za op\u00f3\u017anienie w transakcjach handlowych, w rozumieniu tej ustawy, oznaczaj\u0105:  ",
    "answers": {
      "A": "odsetki w wysoko\u015bci r\u00f3wnej sumie stopy referencyjnej Narodowego ",
      "B": "odsetki w wysoko\u015bci r\u00f3wnej sumie stopy referencyjnej Narodowego Banku Polskiego i dziewi\u0119ciu punkt\u00f3w procentowych,  ",
      "C": "odsetki w wysoko\u015bci r\u00f3wnej sumie stopy referencyjnej Narodowego Banku Polskiego i dziesi\u0119ciu punkt\u00f3w procentowych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 4 pkt 3 ustawy z dnia 8 marca 2013 r. o terminach zap\u0142aty w transakcjach handlowych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo przedsi\u0119biorc\u00f3w, w przypadku wykonywania dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej w sp\u00f3\u0142ce cywilnej przez przedsi\u0119biorc\u00f3w niezatrudniaj\u0105cych pracownik\u00f3w, zawieszenie wykonywania dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej w tej sp\u00f3\u0142ce:  ",
    "answers": {
      "A": "nie jest mo\u017cliwe,  ",
      "B": "jest skuteczne pod warunkiem zawieszenia wykonywania dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej przez wszystkich wsp\u00f3lnik\u00f3w,  ",
      "C": "jest skuteczne w przypadku zawieszenia wykonywania dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej chocia\u017cby przez jednego wsp\u00f3lnika."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  22  ust.  1  i  5  ustawy  z  dnia  6  marca  2018  r.  \u2013  Prawo przedsi\u0119biorc\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo przedsi\u0119biorc\u00f3w, organ prowadz\u0105cy rejestr dzia\u0142alno\u015bci regulowanej odmawia wpisu przedsi\u0119biorcy do rejestru w drodze:  ",
    "answers": {
      "A": "zarz\u0105dzenia,  ",
      "B": "postanowienia,  ",
      "C": "decyzji.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  43  ust.  3  ustawy  z  dnia  6  marca  2018 r.  \u2013  Prawo przedsi\u0119biorc\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo przedsi\u0119biorc\u00f3w, wpis\u00f3w w ksi\u0105\u017cce kontroli prowadzonej przez przedsi\u0119biorc\u0119 w postaci elektronicznej dokonuje:  ",
    "answers": {
      "A": "kontroluj\u0105cy,  ",
      "B": "przedsi\u0119biorca,  ",
      "C": "osoba upowa\u017cniona przez kontroluj\u0105cego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  57  ust.  4  pkt  2  ustawy  z  dnia  6  marca  2018  r.  \u2013  Prawo przedsi\u0119biorc\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym, w przypadku ustalenia przez s\u0105d rejestrowy w post\u0119powaniu o rozwi\u0105zanie podmiotu wpisanego do Krajowego Rejestru S\u0105dowego bez przeprowadzania post\u0119powania likwidacyjnego, \u017ce podmiot ten nie posiada zbywalnego maj\u0105tku i faktycznie nie prowadzi dzia\u0142alno\u015bci, s\u0105d rejestrowy:  ",
    "answers": {
      "A": "orzeka o rozwi\u0105zaniu tego podmiotu bez przeprowadzania post\u0119powania likwidacyjnego i zarz\u0105dza jego wykre\u015blenie z Krajowego Rejestru S\u0105dowego,  ",
      "B": "wzywa ten podmiot do podj\u0119cia uchwa\u0142y co do dalszego jego istnienia pod rygorem grzywny w celu przymuszenia,  ",
      "C": "zarz\u0105dza wykre\u015blenie tego podmiotu z Krajowego Rejestru S\u0105dowego bez orzekania o jego rozwi\u0105zaniu.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 25d ust.  1 ustawy z  dnia 20 sierpnia 1997 r.  o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym, je\u017celi podmiot wpisany do rejestru stowarzysze\u0144, innych organizacji spo\u0142ecznych i zawodowych, fundacji oraz samodzielnych publicznych zak\u0142ad\u00f3w opieki zdrowotnej podejmuje dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105:  ",
    "answers": {
      "A": "podmiot ten nigdy nie podlega obowi\u0105zkowi wpisu do rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w,  ",
      "B": "podmiot ten podlega obowi\u0105zkowi wpisu tak\u017ce do rejestru przedsi\u0119biorc\u00f3w, z wyj\u0105tkiem samodzielnego publicznego zak\u0142adu opieki zdrowotnej,  ",
      "C": "w Krajowym Rejestrze S\u0105dowym wpisuje si\u0119 jedynie wzmiank\u0119 o prowadzeniu przez ten podmiot dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 50 ustawy z dnia 20 sierpnia 1997 r. o Krajowym Rejestrze S\u0105dowym"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo restrukturyzacyjne, przepis\u00f3w tej ustawy nie stosuje si\u0119 do:  ",
    "answers": {
      "A": "wsp\u00f3lnik\u00f3w sp\u00f3\u0142ki partnerskiej,  ",
      "B": "sp\u00f3\u0142ek z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 nieprowadz\u0105cych dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej,  ",
      "C": "bank\u00f3w krajowych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  4  ust.  2  pkt  2  ustawy  z  dnia  15  maja  2015  r.  \u2013  Prawo restrukturyzacyjne"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo upad\u0142o\u015bciowe, wed\u0142ug przepis\u00f3w og\u00f3lnych o post\u0119powaniu upad\u0142o\u015bciowym i jego skutkach, mo\u017cna og\u0142osi\u0107 upad\u0142o\u015b\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "publicznych samodzielnych zak\u0142ad\u00f3w opieki zdrowotnej,  ",
      "B": "funduszy inwestycyjnych,  ",
      "C": "sp\u00f3\u0142ek akcyjnych nieprowadz\u0105cych dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  5  ust.  2  pkt  1  i  art.  6  ustawy  z  dnia  28  lutego  2003  r.  \u2013Prawo upad\u0142o\u015bciowe"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo upad\u0142o\u015bciowe, wed\u0142ug przepis\u00f3w og\u00f3lnych o post\u0119powaniu upad\u0142o\u015bciowym i jego skutkach, domniemywa si\u0119, \u017ce d\u0142u\u017cnik utraci\u0142 zdolno\u015b\u0107 do wykonywania swoich wymagalnych zobowi\u0105za\u0144 pieni\u0119\u017cnych, je\u017celi op\u00f3\u017anienie w wykonaniu przez niego zobowi\u0105za\u0144 pieni\u0119\u017cnych przekracza:  ",
    "answers": {
      "A": "jeden miesi\u0105c,  ",
      "B": "dwa miesi\u0105ce,  ",
      "C": "trzy miesi\u0105ce.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  11  ust.  1a  ustawy  z  dnia  28 lutego  2003  r.  \u2013  Prawo upad\u0142o\u015bciowe"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo upad\u0142o\u015bciowe, wed\u0142ug przepis\u00f3w og\u00f3lnych o post\u0119powaniu upad\u0142o\u015bciowym i jego skutkach, w razie upad\u0142o\u015bci jednej ze stron umowy po\u017cyczki, umowa ta, gdy przedmiot po\u017cyczki nie zosta\u0142 jeszcze wydany:  ",
    "answers": {
      "A": "wygasa,  ",
      "B": "ulega rozwi\u0105zaniu na \u017c\u0105danie kt\u00f3rejkolwiek ze stron,  ",
      "C": "ulega rozwi\u0105zaniu wy\u0142\u0105cznie na \u017c\u0105danie strony, kt\u00f3rej upad\u0142o\u015b\u0107 og\u0142oszono.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 105 ustawy z dnia 28 lutego 2003 r. \u2013 Prawo upad\u0142o\u015bciowe"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w, zastawem rejestrowym mo\u017cna w szczeg\u00f3lno\u015bci obci\u0105\u017cy\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "prawa mog\u0105ce by\u0107 przedmiotem hipoteki,  ",
      "B": "zbi\u00f3r rzeczy ruchomych lub praw, stanowi\u0105cy ca\u0142o\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, cho\u0107by jego sk\u0142ad by\u0142 zmienny,  ",
      "C": "wierzytelno\u015bci na kt\u00f3rych ustanowiono hipotek\u0119."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 7 ustawy z dnia 6 grudnia 1996 r. o zastawie rejestrowym i rejestrze zastaw\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o ochronie konkurencji i konsument\u00f3w, nie wszczyna si\u0119 post\u0119powania w sprawie praktyk ograniczaj\u0105cych konkurencj\u0119, je\u017celi od ko\u0144ca roku, w kt\u00f3rym zaprzestano ich stosowania:  ",
    "answers": {
      "A": "up\u0142yn\u0119\u0142y 3 lata,  ",
      "B": "up\u0142yn\u0119\u0142y 4 lata,  ",
      "C": "up\u0142yn\u0119\u0142o 5 lat.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  93  ust.  1  ustawy  z  dnia  16  lutego  2007  r.  o  ochronie konkurencji i konsument\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o stowarzyszeniach, tworzenie stowarzysze\u0144 przyjmuj\u0105cych zasad\u0119 bezwzgl\u0119dnego pos\u0142usze\u0144stwa ich cz\u0142onk\u00f3w wobec w\u0142adz stowarzyszenia:  ",
    "answers": {
      "A": "jest dozwolone w przypadku stowarzysze\u0144 o charakterze paramilitarnym,  ",
      "B": "jest dozwolone, je\u017celi statut stowarzyszenia tak stanowi,  ",
      "C": "jest zakazane.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  6  ust.  1  ustawy  z  dnia  7  kwietnia  1989 r.  \u2013  Prawo o stowarzyszeniach"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o stowarzyszeniach, z chwil\u0105, gdy egzekucja z maj\u0105tku stowarzyszenia zwyk\u0142ego oka\u017ce si\u0119 bezskuteczna:  ",
    "answers": {
      "A": "\u017caden cz\u0142onek tego stowarzyszenia nie odpowiada za zobowi\u0105zania stowarzyszenia,  ",
      "B": "wszyscy cz\u0142onkowie tego stowarzyszenia odpowiadaj\u0105 za zobowi\u0105zania stowarzyszenia w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych,  ",
      "C": "ka\u017cdy cz\u0142onek tego stowarzyszenia odpowiada za zobowi\u0105zania stowarzyszenia bez ogranicze\u0144 ca\u0142ym swoim maj\u0105tkiem solidarnie z pozosta\u0142ymi cz\u0142onkami stowarzyszenia oraz ze stowarzyszeniem.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  40  ust.  1b  ustawy  z  dnia  7  kwietnia  1989  r.  \u2013  Prawo o stowarzyszeniach"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, sp\u00f3\u0142kami osobowymi s\u0105:  ",
    "answers": {
      "A": "sp\u00f3\u0142ka jawna, sp\u00f3\u0142ka partnerska, sp\u00f3\u0142ka komandytowa i sp\u00f3\u0142ka komandytowo-akcyjna,  ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie sp\u00f3\u0142ka jawna, sp\u00f3\u0142ka partnerska i sp\u00f3\u0142ka komandytowa,  ",
      "C": "wy\u0142\u0105cznie sp\u00f3\u0142ka jawna i sp\u00f3\u0142ka partnerska."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 4 \u00a7 1 pkt 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, za zobowi\u0105zania sp\u00f3\u0142ki z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 w organizacji odpowiadaj\u0105:  ",
    "answers": {
      "A": "w cz\u0119\u015bciach r\u00f3wnych sp\u00f3\u0142ka i osoby, kt\u00f3re dzia\u0142a\u0142y w jej imieniu oraz wsp\u00f3lnik sp\u00f3\u0142ki,  ",
      "B": "solidarnie sp\u00f3\u0142ka i osoby, kt\u00f3re dzia\u0142a\u0142y w jej imieniu; wsp\u00f3lnik sp\u00f3\u0142ki odpowiada solidarnie ze sp\u00f3\u0142k\u0105 i osobami, kt\u00f3re dzia\u0142a\u0142y w jej imieniu do warto\u015bci niewniesionego wk\u0142adu na pokrycie obj\u0119tych udzia\u0142\u00f3w,  ",
      "C": "solidarnie sp\u00f3\u0142ka i osoby, kt\u00f3re dzia\u0142a\u0142y na jej szkod\u0119, przy czym wsp\u00f3lnik sp\u00f3\u0142ki nigdy nie odpowiada.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 13 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, je\u017celi umowa sp\u00f3\u0142ki partnerskiej nie stanowi inaczej, partner tej sp\u00f3\u0142ki nie ponosi odpowiedzialno\u015bci za zobowi\u0105zania sp\u00f3\u0142ki:  ",
    "answers": {
      "A": "b\u0119d\u0105ce nast\u0119pstwem dzia\u0142a\u0144 pracownika sp\u00f3\u0142ki podleg\u0142ego jego kierownictwu przy \u015bwiadczeniu us\u0142ug zwi\u0105zanych z przedmiotem dzia\u0142alno\u015bci sp\u00f3\u0142ki,  ",
      "B": "b\u0119d\u0105ce nast\u0119pstwem jego dzia\u0142ania, gdy\u017c odpowiedzialno\u015b\u0107 ponosi wy\u0142\u0105cznie sp\u00f3\u0142ka,  ",
      "C": "powsta\u0142e w zwi\u0105zku z wykonywaniem przez pozosta\u0142ych partner\u00f3w wolnego zawodu w sp\u00f3\u0142ce.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 95 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, cz\u0142onkiem rady nadzorczej w sp\u00f3\u0142ce komandytowo-akcyjnej, w kt\u00f3rej \u017caden z komplementariuszy nie zosta\u0142 pozbawiony prawa prowadzenia spraw sp\u00f3\u0142ki ani jej reprezentowania, nie mo\u017ce by\u0107 pracownik:  ",
    "answers": {
      "A": "komplementariusza tej sp\u00f3\u0142ki,  ",
      "B": "akcjonariusza tej sp\u00f3\u0142ki,  ",
      "C": "komandytariusza tej sp\u00f3\u0142ki.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 142 \u00a7 3 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w sp\u00f3\u0142ce z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 okre\u015blenie dnia wyp\u0142aty dywidendy nale\u017cy do:  ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznej kompetencji zarz\u0105du,  ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznej kompetencji rady nadzorczej,  ",
      "C": "kompetencji wsp\u00f3lnik\u00f3w, a je\u017celi uchwa\u0142a wsp\u00f3lnik\u00f3w takiego dnia nie okre\u015bla, dywidenda jest wyp\u0142acana w dniu okre\u015blonym przez zarz\u0105d."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 193 \u00a7 4 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, uchwa\u0142y w sp\u00f3\u0142ce z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105, kt\u00f3rej umowa nie zosta\u0142a zawarta przy wykorzystaniu wzorca umowy, mo\u017cna powzi\u0105\u0107 pomimo braku formalnego zwo\u0142ania zgromadzenia wsp\u00f3lnik\u00f3w tej sp\u00f3\u0142ki, je\u017celi:  ",
    "answers": {
      "A": "co najmniej 50% kapita\u0142u zak\u0142adowego jest reprezentowane, a nikt z obecnych wsp\u00f3lnik\u00f3w nie zg\u0142osi\u0142 sprzeciwu dotycz\u0105cego odbycia zgromadzenia lub wniesienia poszczeg\u00f3lnych spraw do porz\u0105dku obrad,  ",
      "B": "ca\u0142y kapita\u0142 zak\u0142adowy jest reprezentowany, a nikt z obecnych wsp\u00f3lnik\u00f3w nie zg\u0142osi\u0142 sprzeciwu dotycz\u0105cego odbycia zgromadzenia lub wniesienia poszczeg\u00f3lnych spraw do porz\u0105dku obrad,  ",
      "C": "ca\u0142y kapita\u0142 zak\u0142adowy jest reprezentowany, nawet gdy jeden z obecnych wsp\u00f3lnik\u00f3w zg\u0142osi\u0142 sprzeciw dotycz\u0105cy odbycia zgromadzenia lub wniesienia poszczeg\u00f3lnych spraw do porz\u0105dku obrad.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 240 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w przypadku gdy statut sp\u00f3\u0142ki akcyjnej uzale\u017cnia przeniesienie akcji imiennych od zgody sp\u00f3\u0142ki, zgody na przeniesienie akcji poza post\u0119powaniem egzekucyjnym udziela:  ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie rada nadzorcza w formie pisemnej uchwa\u0142y,  ",
      "B": "wy\u0142\u0105cznie zgromadzenie akcjonariuszy w formie pisemnej uchwa\u0142y,  ",
      "C": "zarz\u0105d w formie pisemnej pod rygorem niewa\u017cno\u015bci, je\u017celi statut nie stanowi inaczej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 337 \u00a7 3 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem sp\u00f3\u0142ek handlowych, w sp\u00f3\u0142ce akcyjnej nale\u017cy utworzy\u0107 kapita\u0142 zapasowy na pokrycie straty, do kt\u00f3rego przelewa si\u0119:  ",
    "answers": {
      "A": "co najmniej 8% zysku za dany rok obrotowy, dop\u00f3ki kapita\u0142 ten nie osi\u0105gnie co najmniej jednej trzeciej kapita\u0142u zak\u0142adowego,  ",
      "B": "co najmniej 8% zysku za dany rok obrotowy, dop\u00f3ki kapita\u0142 ten nie osi\u0105gnie co najmniej jednej drugiej kapita\u0142u zak\u0142adowego,  ",
      "C": "co najmniej 12% zysku za dany rok obrotowy, dop\u00f3ki kapita\u0142 ten nie osi\u0105gnie co najmniej jednej trzeciej kapita\u0142u zak\u0142adowego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 396 \u00a7 1 k.s.h."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, umow\u0119 o prac\u0119 na okres pr\u00f3bny zawieran\u0105 w celu sprawdzenia kwalifikacji pracownika i mo\u017cliwo\u015bci jego zatrudnienia w celu wykonywania okre\u015blonego rodzaju pracy mo\u017cna zawrze\u0107 na okres nieprzekraczaj\u0105cy:  ",
    "answers": {
      "A": "3 miesi\u0119cy,  ",
      "B": "9 miesi\u0119cy,  ",
      "C": "1 roku.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 25 \u00a7 2 k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem pracy, okres wypowiedzenia umowy o prac\u0119 obejmuj\u0105cy tydzie\u0144 ko\u0144czy si\u0119 w:  ",
    "answers": {
      "A": "pi\u0105tek,  ",
      "B": "sobot\u0119,  ",
      "C": "niedziel\u0119.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 30 \u00a7 2(1) k.p."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o szczeg\u00f3lnych zasadach rozwi\u0105zywania z pracownikami stosunk\u00f3w pracy z przyczyn niedotycz\u0105cych pracownik\u00f3w, je\u017celi u danego pracodawcy nie dzia\u0142aj\u0105 zak\u0142adowe organizacje zwi\u0105zkowe, zasady post\u0119powania w sprawach dotycz\u0105cych pracownik\u00f3w obj\u0119tych zamiarem grupowego zwolnienia  ustala w regulaminie:  ",
    "answers": {
      "A": "pracodawca, po konsultacji z przedstawicielami pracownik\u00f3w wy\u0142onionymi w trybie przyj\u0119tym u danego pracodawcy,  ",
      "B": "pracodawca, bez konsultacji z przedstawicielami pracownik\u00f3w,  ",
      "C": "w\u0142a\u015bciwy pa\u0144stwowy inspektor pracy, po konsultacji z pracodawc\u0105.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  3  ust.  5  ustawy  z  dnia  13  marca  2003  r.  o szczeg\u00f3lnych zasadach  rozwi\u0105zywania  z  pracownikami  stosunk\u00f3w  pracy  z przyczyn niedotycz\u0105cych pracownik\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie  z  ustaw\u0105  o  szczeg\u00f3lnych  zasadach  rozwi\u0105zywania  z  pracownikami  stosunk\u00f3w pracy z przyczyn niedotycz\u0105cych pracownik\u00f3w, w zwi\u0105zku z rozwi\u0105zaniem stosunku pracy w ramach grupowego zwolnienia, pracownikowi, kt\u00f3ry by\u0142 zatrudniony u danego pracodawcy kr\u00f3cej ni\u017c 2 lata:  ",
    "answers": {
      "A": "nie przys\u0142uguje odprawa pieni\u0119\u017cna,  ",
      "B": "przys\u0142uguje odprawa pieni\u0119\u017cna w wysoko\u015bci jednomiesi\u0119cznego wynagrodzenia,  ",
      "C": "przys\u0142uguje odprawa pieni\u0119\u017cna w wysoko\u015bci trzymiesi\u0119cznego wynagrodzenia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  8  ust.  1  pkt  1  ustawy z  dnia  13  marca  2003 r. o szczeg\u00f3lnych zasadach rozwi\u0105zywania z pracownikami stosunk\u00f3w pracy z przyczyn niedotycz\u0105cych pracownik\u00f3w"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o rozwi\u0105zywaniu spor\u00f3w zbiorowych, je\u017celi sp\u00f3r dotyczy tre\u015bci uk\u0142adu zbiorowego pracy lub innego porozumienia, kt\u00f3rego stron\u0105 jest organizacja zwi\u0105zkowa, wszcz\u0119cie i prowadzenie sporu o zmian\u0119 uk\u0142adu lub porozumienia mo\u017ce nast\u0105pi\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "wy\u0142\u0105cznie przed dniem ich wypowiedzenia,  ",
      "B": "zar\u00f3wno przed dniem ich wypowiedzenia, jak i po tym dniu,  ",
      "C": "nie wcze\u015bniej ni\u017c z dniem ich wypowiedzenia.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  4  ust.  2  ustawy  z  dnia  23  maja  1991  r.  o rozwi\u0105zywaniu spor\u00f3w zbiorowych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o systemie ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych, ubezpieczenia spo\u0142eczne nie obejmuj\u0105 ubezpieczenia:  ",
    "answers": {
      "A": "w razie choroby i macierzy\u0144stwa,  ",
      "B": "z tytu\u0142u wypadk\u00f3w przy pracy i chor\u00f3b zawodowych,  ",
      "C": "zdrowotnego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  1  ustawy  z  dnia  13  pa\u017adziernika  1998 r.  o  systemie ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o \u015bwiadczeniach pieni\u0119\u017cnych z ubezpieczenia spo\u0142ecznego w razie choroby i macierzy\u0144stwa, ubezpieczonemu, kt\u00f3rego niezdolno\u015b\u0107 do pracy spowodowana zosta\u0142a nadu\u017cyciem alkoholu, zasi\u0142ek chorobowy:  ",
    "answers": {
      "A": "nie przys\u0142uguje za ca\u0142y okres tej niezdolno\u015bci, niezale\u017cnie od czasu jej trwania,  ",
      "B": "nie przys\u0142uguje za okres pierwszych 5 dni tej niezdolno\u015bci,  ",
      "C": "nie przys\u0142uguje za okres pierwszych 7 dni tej niezdolno\u015bci.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  16  ustawy  z  dnia  25  czerwca  1999  r.  o  \u015bwiadczeniach pieni\u0119\u017cnych  z  ubezpieczenia  spo\u0142ecznego  w  razie  choroby  i macierzy\u0144stwa"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie gminnym, rada gminy obraduje na sesjach zwo\u0142ywanych przez przewodnicz\u0105cego w miar\u0119 potrzeby, nie rzadziej jednak ni\u017c:  ",
    "answers": {
      "A": "raz na kwarta\u0142,  ",
      "B": "dwa razy na kwarta\u0142,  ",
      "C": "raz na p\u00f3\u0142 roku.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  20  ust.  1  ustawy  z  dnia  8  marca  1990  r.  o  samorz\u0105dzie gminnym"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie powiatowym, uchwa\u0142a organu powiatu sprzeczna z prawem jest niewa\u017cna; o niewa\u017cno\u015bci uchwa\u0142y w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci orzeka organ nadzoru w terminie nie d\u0142u\u017cszym ni\u017c:  ",
    "answers": {
      "A": "14 dni od dnia jej dor\u0119czenia organowi nadzoru,  ",
      "B": "30 dni od dnia jej dor\u0119czenia organowi nadzoru,  ",
      "C": "30 dni od dnia jej podj\u0119cia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  79  ust.  1  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998  r.  o samorz\u0105dzie powiatowym"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa, organem samorz\u0105du wojew\u00f3dztwa nie jest:  ",
    "answers": {
      "A": "sejmik wojew\u00f3dztwa,  ",
      "B": "zarz\u0105d wojew\u00f3dztwa,  ",
      "C": "marsza\u0142ek wojew\u00f3dztwa.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  15  ustawy  z  dnia  5  czerwca  1998 r.  o  samorz\u0105dzie wojew\u00f3dztwa"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o wojewodzie i administracji rz\u0105dowej w wojew\u00f3dztwie, wicewojewod\u0119 powo\u0142uje i odwo\u0142uje, na wniosek wojewody:  ",
    "answers": {
      "A": "Prezes Rady Ministr\u00f3w,  ",
      "B": "Rada Ministr\u00f3w,  ",
      "C": "minister w\u0142a\u015bciwy do spraw administracji publicznej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 7 ust. 2 ustawy z dnia 23 stycznia 2009 r. o wojewodzie i administracji rz\u0105dowej w wojew\u00f3dztwie"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, ilekro\u0107 w przepisach Kodeksu post\u0119powania administracyjnego jest mowa o organach jednostek samorz\u0105du terytorialnego \u2013 rozumie si\u0119 przez to mi\u0119dzy innymi:  ",
    "answers": {
      "A": "regionalne izby obrachunkowe,  ",
      "B": "samorz\u0105dowe kolegia odwo\u0142awcze,  ",
      "C": "wojewod\u0119.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 5 \u00a7 2 pkt 6 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, do czasu rozstrzygni\u0119cia sporu o w\u0142a\u015bciwo\u015b\u0107 organ administracji publicznej, na kt\u00f3rego obszarze wynik\u0142a sprawa:  ",
    "answers": {
      "A": "niezw\u0142ocznie przekazuje wniosek organowi, co do kt\u00f3rego zachodzi wy\u017csze prawdopodobie\u0144stwo, \u017ce jest w\u0142a\u015bciwy do rozstrzygni\u0119cia sprawy,  ",
      "B": "niezw\u0142ocznie zawiesza post\u0119powanie,  ",
      "C": "podejmuje tylko czynno\u015bci niecierpi\u0105ce zw\u0142oki ze wzgl\u0119du na interes spo\u0142eczny lub s\u0142uszny interes obywateli i zawiadamia o tym organ w\u0142a\u015bciwy do rozstrzygni\u0119cia sporu."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 23 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi strona wnios\u0142a ponaglenie do organu wy\u017cszego stopnia za po\u015brednictwem organu prowadz\u0105cego post\u0119powanie, organ prowadz\u0105cy post\u0119powanie jest obowi\u0105zany przekaza\u0107 to ponaglenie organowi wy\u017cszego stopnia wraz:  ",
    "answers": {
      "A": "z aktami sprawy,  ",
      "B": "z cz\u0119\u015bci\u0105 akt sprawy \u2013 jedynie w zakresie instancji, kt\u00f3rej dotyczy ponaglenie,  ",
      "C": "z niezb\u0119dnymi odpisami akt sprawy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 37 \u00a7 4 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, na postanowienie w sprawie odmowy podj\u0119cia zawieszonego post\u0119powania stronie:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0142u\u017cy sprzeciw,  ",
      "B": "s\u0142u\u017cy za\u017calenie,  ",
      "C": "nie przys\u0142uguje \u015brodek zaskar\u017cenia.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 101 \u00a7 3 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi przepis prawa uzale\u017cnia wydanie decyzji od zaj\u0119cia stanowiska przez inny organ (wyra\u017cenia opinii lub zgody albo wyra\u017cenia stanowiska w innej formie), decyzj\u0119 wydaje si\u0119 po zaj\u0119ciu stanowiska przez ten organ; organ obowi\u0105zany do zaj\u0119cia stanowiska:  ",
    "answers": {
      "A": "przedstawia stanowisko wy\u0142\u0105cznie na podstawie otrzymanych akt post\u0119powania i nie mo\u017ce przeprowadzi\u0107 post\u0119powania wyja\u015bniaj\u0105cego,  ",
      "B": "nie mo\u017ce przeprowadzi\u0107 post\u0119powania wyja\u015bniaj\u0105cego, mo\u017ce jednak przed zaj\u0119ciem stanowiska zleci\u0107 przeprowadzenie tego post\u0119powania organowi, kt\u00f3ry prowadzi post\u0119powanie,  ",
      "C": "przed zaj\u0119ciem stanowiska mo\u017ce w razie potrzeby przeprowadzi\u0107 post\u0119powanie wyja\u015bniaj\u0105ce.  "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 106 \u00a7 4 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem post\u0119powania administracyjnego, je\u017celi decyzja ostateczna,  kt\u00f3ra nie wywo\u0142a\u0142a nieodwracalnych skutk\u00f3w prawnych, zosta\u0142a wydana z naruszeniem przepis\u00f3w o w\u0142a\u015bciwo\u015bci:  ",
    "answers": {
      "A": "nie stwierdza si\u0119 niewa\u017cno\u015bci decyzji z tej przyczyny, je\u017celi od dnia jej dor\u0119czenia lub og\u0142oszenia up\u0142yn\u0119\u0142o pi\u0119\u0107 lat,  ",
      "B": "nie stwierdza si\u0119 niewa\u017cno\u015bci decyzji z tej przyczyny, je\u017celi od dnia jej dor\u0119czenia lub og\u0142oszenia up\u0142yn\u0119\u0142o dziesi\u0119\u0107 lat,  ",
      "C": "zawsze mo\u017cna stwierdzi\u0107 niewa\u017cno\u015b\u0107 decyzji z tej przyczyny, bez wzgl\u0119du na up\u0142yw czasu od dnia jej dor\u0119czenia lub og\u0142oszenia."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 156 \u00a7 2 k.p.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie  z  ustaw\u0105  \u2013  Prawo  o  post\u0119powaniu  przed  s\u0105dami  administracyjnymi,  sprzeciw od decyzji organu odwo\u0142awczego uchylaj\u0105cej zaskar\u017con\u0105 decyzj\u0119 w ca\u0142o\u015bci i przekazuj\u0105cej spraw\u0119 do ponownego rozpatrzenia organowi pierwszej instancji wnosi si\u0119 do wojew\u00f3dzkiego s\u0105du administracyjnego w terminie:  ",
    "answers": {
      "A": "siedmiu dni od dnia dor\u0119czenia skar\u017c\u0105cemu tej decyzji,  ",
      "B": "czternastu dni od dnia dor\u0119czenia skar\u017c\u0105cemu tej decyzji,  ",
      "C": "trzydziestu dni od dnia dor\u0119czenia skar\u017c\u0105cemu tej decyzji.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 64c \u00a7 1 w zw. z art. 64a p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, sp\u00f3\u017aniony lub z mocy ustawy niedopuszczalny wniosek o przywr\u00f3cenie terminu s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": "pozostawi bez rozpoznania,  ",
      "B": "odrzuci,  ",
      "C": "oddali.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 88 p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, mediator, strony i inne osoby bior\u0105ce udzia\u0142 w post\u0119powaniu mediacyjnym:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105 obowi\u0105zani zachowa\u0107 w tajemnicy fakty, o kt\u00f3rych dowiedzieli si\u0119 w zwi\u0105zku z prowadzeniem mediacji, chyba \u017ce strony postanowi\u0105 inaczej,  ",
      "B": "s\u0105 obowi\u0105zani zachowa\u0107 w tajemnicy fakty, o kt\u00f3rych dowiedzieli si\u0119 w zwi\u0105zku z prowadzeniem mediacji, chyba \u017ce s\u0105d zwolni ich z tego obowi\u0105zku,  ",
      "C": "nie maj\u0105 obowi\u0105zku zachowania w tajemnicy fakt\u00f3w, o kt\u00f3rych dowiedzieli si\u0119 w zwi\u0105zku z prowadzeniem mediacji, niezale\u017cnie od postanowienia stron.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 116c \u00a7 2 p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, s\u0105d uwzgl\u0119dniaj\u0105c skarg\u0119 jednostki samorz\u0105du terytorialnego na akt nadzoru:  ",
    "answers": {
      "A": "uchyla ten akt,  ",
      "B": "stwierdza, \u017ce ten akt zosta\u0142 wydany z naruszeniem prawa,  ",
      "C": "stwierdza niewa\u017cno\u015b\u0107 tego aktu."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 148 p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, Naczelny S\u0105d ",
    "answers": {
      "A": "strony,  ",
      "B": "Prezesa Naczelnego S\u0105du Administracyjnego,  ",
      "C": "prokuratora lub Rzecznika Praw Obywatelskich.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 172 p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, wojew\u00f3dzki s\u0105d administracyjny umorzy na posiedzeniu niejawnym post\u0119powanie kasacyjne, je\u017celi strona skutecznie cofn\u0119\u0142a skarg\u0119 kasacyjn\u0105 przed jej przedstawieniem wraz z aktami sprawy Naczelnemu S\u0105dowi ",
    "answers": {
      "A": "nie przys\u0142uguje za\u017calenie,  ",
      "B": "przys\u0142uguje za\u017calenie,  ",
      "C": "przys\u0142uguje skarga kasacyjna.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 178a p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, w uzasadnionych przypadkach, w szczeg\u00f3lno\u015bci je\u017celi skarga zosta\u0142a uwzgl\u0119dniona w cz\u0119\u015bci niewsp\u00f3\u0142miernej w stosunku do warto\u015bci przedmiotu sporu ustalonej w celu pobrania wpisu, s\u0105d:  ",
    "answers": {
      "A": "nie mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od zas\u0105dzenia zwrotu koszt\u00f3w post\u0119powania w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci,  ",
      "B": "mo\u017ce odst\u0105pi\u0107 od zas\u0105dzenia zwrotu koszt\u00f3w post\u0119powania w ca\u0142o\u015bci lub w cz\u0119\u015bci,  ",
      "C": "znosi koszty post\u0119powania wzajemnie mi\u0119dzy stronami.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 206 p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, grzywny orzeczone w post\u0119powaniu przed s\u0105dem administracyjnym s\u0105 dochodami bud\u017cetu pa\u0144stwa; nale\u017cno\u015bci te podlegaj\u0105 egzekucji:  ",
    "answers": {
      "A": "s\u0105dowej bez nadawania orzeczeniu klauzuli wykonalno\u015bci,  ",
      "B": "s\u0105dowej pod warunkiem nadania orzeczeniu klauzuli wykonalno\u015bci,  ",
      "C": "w trybie przepis\u00f3w o post\u0119powaniu egzekucyjnym w administracji."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 228 p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o post\u0119powaniu przed s\u0105dami administracyjnymi, je\u017celi strona cofnie wniosek o przyznanie prawa pomocy lub rozpoznanie wniosku sta\u0142o si\u0119 zb\u0119dne:  ",
    "answers": {
      "A": "post\u0119powanie w sprawie przyznania prawa pomocy umarza si\u0119,  ",
      "B": "wniosek o przyznanie prawa pomocy pozostawia si\u0119 bez rozpoznania,  ",
      "C": "wniosek o przyznanie prawa pomocy odrzuca si\u0119.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 249a p.p.s.a."
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, reprezentacja obywateli Unii Europejskiej w Parlamencie Europejskim ma charakter degresywnie proporcjonalny, z minimalnym progiem:  ",
    "answers": {
      "A": "pi\u0119ciu cz\u0142onk\u00f3w na Pa\u0144stwo Cz\u0142onkowskie,  ",
      "B": "sze\u015bciu cz\u0142onk\u00f3w na Pa\u0144stwo ",
      "C": "o\u015bmiu cz\u0142onk\u00f3w na Pa\u0144stwo Cz\u0142onkowskie.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  14  ust.  2  Traktatu  z  dnia  7 lutego  1992 r.  o  Unii Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy  zmiany  wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o Unii Europejskiej, cz\u0142onkowie Parlamentu Europejskiego s\u0105 wybierani w powszechnych wyborach bezpo\u015brednich, w g\u0142osowaniu wolnym i tajnym, na kadencj\u0119:  ",
    "answers": {
      "A": "czteroletni\u0105,  ",
      "B": "pi\u0119cioletni\u0105,  ",
      "C": "sze\u015bcioletni\u0105.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  14  ust.  3  Traktatu  z  dnia  7 lutego  1992 r.  o  Unii Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgledniaj\u0105cy  zmiany  wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, w zakresie niezb\u0119dnym dla u\u0142atwienia wzajemnego uznawania wyrok\u00f3w i orzecze\u0144 s\u0105dowych, jak r\u00f3wnie\u017c  wsp\u00f3\u0142pracy policyjnej i wymiar\u00f3w sprawiedliwo\u015bci w sprawach karnych o wymiarze transgranicznym, mog\u0105 zosta\u0107 ustanowione normy minimalne przez:  ",
    "answers": {
      "A": "Parlament Europejski i Rad\u0119, w drodze dyrektyw, zgodnie ze zwyk\u0142\u0105 procedur\u0105 ustawodawcz\u0105, je\u017celi \u017caden z cz\u0142onk\u00f3w Rady nie uzna\u0142, \u017ce projekt dyrektywy m\u00f3g\u0142by narusza\u0107 podstawowe aspekty jego systemu wymiaru sprawiedliwo\u015bci w sprawach karnych i nie za\u017c\u0105da\u0142 przed\u0142o\u017cenia tej kwestii Radzie Europejskiej,  ",
      "B": "Rad\u0119 Europejsk\u0105, w drodze rozporz\u0105dze\u0144, zgodnie ze zwyk\u0142\u0105 procedur\u0105 ustawodawcz\u0105,  ",
      "C": "Komisj\u0119 Europejsk\u0105, w drodze dyrektyw, zgodnie ze specjaln\u0105 procedur\u0105 ustawodawcz\u0105."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art.  82  ust.  2 i  3  Traktatu z  dnia  25  marca  1957 r. o funkcjonowaniu  Unii  Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Traktatem o funkcjonowaniu Unii Europejskiej, Europejski Rzecznik Praw Obywatelskich jest wybierany przez:  ",
    "answers": {
      "A": "Komisj\u0119 Europejsk\u0105,  ",
      "B": "Rad\u0119 Europejsk\u0105,  ",
      "C": "Parlament Europejski.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 228 ust. 1 Traktatu z dnia 25  marca 1957 r. o funkcjonowaniu  Unii  Europejskiej  \u2013 tekst  uwzgl\u0119dniaj\u0105cy zmiany wprowadzone Traktatem z Lizbony"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, kompetencje do ustanawiania, na podstawie i w granicach upowa\u017cnie\u0144 zawartych w ustawie, akt\u00f3w prawa miejscowego obowi\u0105zuj\u0105cych na obszarze dzia\u0142ania organ\u00f3w, kt\u00f3re je ustanowi\u0142y, nie przys\u0142uguj\u0105: ",
    "answers": {
      "A": "organom samorz\u0105du terytorialnego,  ",
      "B": "organom samorz\u0105du zawodowego,  ",
      "C": "terenowym organom administracji rz\u0105dowej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 94 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, przeciwko wa\u017cno\u015bci wybor\u00f3w do Sejmu i Senatu wyborcy przys\u0142uguje prawo zg\u0142oszenia:  ",
    "answers": {
      "A": "skargi do Naczelnego S\u0105du Administracyjnego,  ",
      "B": "skargi do Trybuna\u0142u Konstytucyjnego,  ",
      "C": "protestu do S\u0105du Najwy\u017cszego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 101 ust. 2 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, wa\u017cno\u015b\u0107 referendum og\u00f3lnokrajowego stwierdza:  ",
    "answers": {
      "A": "Naczelny S\u0105d Administracyjny,  ",
      "B": "Trybuna\u0142 Konstytucyjny,  ",
      "C": "S\u0105d Najwy\u017cszy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 125 ust. 4 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Konstytucj\u0105 Rzeczypospolitej Polskiej, Prezydent Rzeczypospolitej Polskiej mo\u017ce odm\u00f3wi\u0107 przyj\u0119cia dymisji Rady Ministr\u00f3w w razie:  ",
    "answers": {
      "A": "nieuchwalenia przez Sejm wotum zaufania dla Rady Ministr\u00f3w,  ",
      "B": "wyra\u017cenia Radzie Ministr\u00f3w wotum nieufno\u015bci,  ",
      "C": "rezygnacji Prezesa Rady Ministr\u00f3w."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 162 ust. 4 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o organizacji i trybie post\u0119powania przed Trybuna\u0142em Konstytucyjnym, uchwalanie regulaminu Trybuna\u0142u Konstytucyjnego nale\u017cy do kompetencji:  ",
    "answers": {
      "A": "Prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej,  ",
      "B": "Ministra Sprawiedliwo\u015bci,  ",
      "C": "Zgromadzenia Og\u00f3lnego S\u0119dzi\u00f3w Trybuna\u0142u Konstytucyjnego.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  6  ust.  2  pkt  7  ustawy  z  dnia  30 listopada  2016 r. o organizacji i trybie post\u0119powania przed Trybuna\u0142em Konstytucyjnym"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie  z  ustaw\u0105  o  organizacji  i  trybie  post\u0119powania  przed  Trybuna\u0142em  Konstytucyjnym, Trybuna\u0142 Konstytucyjny wydaje postanowienia w sprawach:  ",
    "answers": {
      "A": "zgodno\u015bci przepis\u00f3w prawa, wydawanych przez centralne organy pa\u0144stwowe, z ratyfikowanymi umowami mi\u0119dzynarodowymi i ustawami,  ",
      "B": "zgodno\u015bci z Konstytucj\u0105 cel\u00f3w lub dzia\u0142alno\u015bci partii politycznych,  ",
      "C": "rozstrzygania o stwierdzeniu przeszkody w sprawowaniu urz\u0119du przez Prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej oraz powierzenia Marsza\u0142kowi Sejmu tymczasowego wykonywania obowi\u0105zk\u00f3w Prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  103  ust.  2  pkt  2  ustawy  z  dnia  30 listopada  2016  r. o organizacji i trybie post\u0119powania przed Trybuna\u0142em Konstytucyjnym"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych, nadz\u00f3r nad dzia\u0142alno\u015bci\u0105 s\u0105d\u00f3w w zakresie orzekania, w trybie okre\u015blonym ustawami:  ",
    "answers": {
      "A": "sprawuj\u0105 prezesi s\u0105d\u00f3w,  ",
      "B": "sprawuje Minister Sprawiedliwo\u015bci,  ",
      "C": "sprawuje S\u0105d Najwy\u017cszy.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 7 ustawy z dnia 27 lipca 2001 r. \u2013 Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w powszechnych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o ustroju s\u0105d\u00f3w administracyjnych, delegowanie s\u0119dziego s\u0105du apelacyjnego lub s\u0119dziego s\u0105du okr\u0119gowego do pe\u0142nienia obowi\u0105zk\u00f3w s\u0119dziego w wojew\u00f3dzkim s\u0105dzie administracyjnym:  ",
    "answers": {
      "A": "jest niedopuszczalne,  ",
      "B": "jest dopuszczalne, a s\u0119dziego, za jego zgod\u0105, mo\u017ce delegowa\u0107 na czas okre\u015blony Minister Sprawiedliwo\u015bci, na wniosek Prezesa Naczelnego S\u0105du  Administracyjnego,  ",
      "C": "jest dopuszczalne, a s\u0119dziego, za jego zgod\u0105, mo\u017ce delegowa\u0107 na czas okre\u015blony Prezes Naczelnego S\u0105du Administracyjnego."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  13  \u00a7  2  ustawy  z  dnia  25  lipca  2002  r.  \u2013  Prawo  o ustroju s\u0105d\u00f3w administracyjnych"
    }
  },
  {
    "question": " Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o prokuraturze, prokuratora rejonowego powo\u0142uje  i odwo\u0142uje:  ",
    "answers": {
      "A": "Prokurator Krajowy,  ",
      "B": "w\u0142a\u015bciwy prokurator regionalny,  ",
      "C": "Prokurator Generalny.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  15  \u00a7  1  ustawy  z  dnia  28  stycznia  2016  r.  \u2013  Prawo  o prokuraturze"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o adwokaturze, uchwalanie regulaminu dotycz\u0105cego dzia\u0142ania rzecznik\u00f3w dyscyplinarnych nale\u017cy do zakresu dzia\u0142ania:  ",
    "answers": {
      "A": "Krajowego Zjazdu Adwokatury,  ",
      "B": "Naczelnej Rady Adwokackiej,  ",
      "C": "Ministra Sprawiedliwo\u015bci.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art.  58  pkt  12  lit.  i  ustawy  z  dnia  26  maja  1982  r.  \u2013  Prawo  o adwokaturze"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o adwokaturze, okr\u0119gowa rada adwokacka skre\u015bla adwokata z listy adwokat\u00f3w w wypadku:  ",
    "answers": {
      "A": "powo\u0142ania do wojskowej s\u0142u\u017cby zawodowej,  ",
      "B": "utraty obywatelstwa polskiego,  ",
      "C": "stwierdzenia trwa\u0142ej niezdolno\u015bci do wykonywania zawodu adwokata.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 72 ust.  1 pkt 5 ustawy z dnia 26 maja 1982 r.  \u2013 Prawo o adwokaturze"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 \u2013 Prawo o adwokaturze, wykonanie kar dyscyplinarnych orzeczonych wobec adwokata nale\u017cy do:  ",
    "answers": {
      "A": "okr\u0119gowej rady adwokackiej,  ",
      "B": "s\u0105du dyscyplinarnego,  ",
      "C": "dziekana okr\u0119gowej rady adwokackiej.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art.  95\u0142  ust.  1a  ustawy  z  dnia  26  maja  1982  r.  \u2013  Prawo o adwokaturze"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie  z  ustaw\u0105  o  radcach  prawnych,  rozwi\u0105zanie  stosunku  pracy  za  wypowiedzeniem z radc\u0105 prawnym przez jednostk\u0119 organizacyjn\u0105 z powodu nienale\u017cytego wykonywania obowi\u0105zk\u00f3w radcy prawnego wynikaj\u0105cych z przepis\u00f3w ustawy o radcach prawnych mo\u017ce nast\u0105pi\u0107 po uprzednim:  ",
    "answers": {
      "A": "zasi\u0119gni\u0119ciu opinii dziekana okr\u0119gowej izby radc\u00f3w prawnych,  ",
      "B": "uzyskaniu zgody dziekana okr\u0119gowej izby radc\u00f3w prawnych,  ",
      "C": "zasi\u0119gni\u0119ciu opinii rady okr\u0119gowej izby radc\u00f3w prawnych."
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "C",
      "answer_explanation": "art. 19 ust. 1 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o radcach prawnych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o radcach prawnych, skarga do s\u0105du administracyjnego od ostatecznej decyzji Ministra Sprawiedliwo\u015bci w sprawie zawieszenia prawa do wykonywania zawodu radcy prawnego nie s\u0142u\u017cy:  ",
    "answers": {
      "A": "zainteresowanemu,  ",
      "B": "dziekanowi okr\u0119gowej izby radc\u00f3w prawnych,  ",
      "C": "Prezydium Krajowej Rady Radc\u00f3w Prawnych.   "
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "B",
      "answer_explanation": "art. 28 ust. 7 ustawy z dnia 6 lipca 1982 r. o radcach prawnych"
    }
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustaw\u0105 o Rzeczniku Praw Obywatelskich, zast\u0119pc\u00f3w Rzecznika Praw Obywatelskich mo\u017ce powo\u0142a\u0107:  ",
    "answers": {
      "A": "Rzecznik Praw Obywatelskich,  ",
      "B": "Sejm za zgod\u0105 Senatu na wniosek Marsza\u0142ka Sejmu,  ",
      "C": "Marsza\u0142ek Sejmu na wniosek Rzecznika Praw Obywatelskich.                                                38 EGZAMIN WST\u0118PNY DLA KANDYDAT\u00d3W NA APLIKANT\u00d3W ADWOKACKII RADCOWSKI\f"
    },
    "correct_answer": {
      "answer": "A",
      "answer_explanation": "art. 20 ust. 3 ustawy z dnia 15 lipca 1987 r. o Rzeczniku Praw Obywatelskich"
    }
  }
]